<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le double-cocu histoire du tems / par le Sr. S. Bremond.</title>
            <author>Brémond, Gabriel de.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1678</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 142 KB of XML-encoded text transcribed from 72 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A29292</idno>
            <idno type="STC">Wing B4346</idno>
            <idno type="STC">ESTC R35342</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">15260852</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 15260852</idno>
            <idno type="VID">103293</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A29292)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 103293)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1144:13)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Le double-cocu histoire du tems / par le Sr. S. Bremond.</title>
                  <author>Brémond, Gabriel de.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[6], 135 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Pours Mrs. Jacques Magnes &amp; Richard Bentley ...,</publisher>
                  <pubPlace>Imprime a Paris :</pubPlace>
                  <date>1678.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imperfect: tightly bound, with loss of print.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Huntington Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="frm">frm</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-01</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:103293:1"/>
            <pb facs="tcp:103293:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LE DOUBLE-COCU.</p>
            <p>
               <hi>Hiſtoire du Tems.</hi>
            </p>
            <p>Par le Sr. S. BREMOND.</p>
            <figure/>
            <p>IMPRIME A PARIS. Pours Mrs. <hi>Jaques Magnes, &amp; Richard Bent<g ref="char:EOLhyphen"/>ley,</hi> à la Poſte de Ruſſel-ſtreet au Co<g ref="char:EOLhyphen"/>vent-Jardin. 1678.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:103293:2"/>
            <pb facs="tcp:103293:2"/>
            <head>
               <hi>A</hi> Monſeigneur le Comte de <hi>PEMBROOKE, &amp; de MONTGOMERY:</hi> Baron Herbert de Cardiffe, &amp; Shurland, Seigneur Parr &amp; Roſs de Kendall, Marmion, St. Quin<g ref="char:EOLhyphen"/>tin, &amp; Fitz-Hug Lieute<g ref="char:EOLhyphen"/>nant de la Comté de Wilthon, &amp;c.</head>
            <opener>
               <salute>MONSEIGNEUR.</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>E n'eſt pas pour met<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ce livre ſous votre Protection, que je prens la liberté de vous le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenter; un ſi petit ou<g ref="char:EOLhyphen"/>vrage ne merite pas d'en avoir une ſi Illuſtre que la vôtre: c'eſt ſeulement pour vous donner la comedie d'un He<g ref="char:EOLhyphen"/>ros a double-corne. Ce divertiſſement,
<pb facs="tcp:103293:3"/> Monſeigneur, ne ſeroit pas propre pour toutes ſortes de Perſonnes: Il y a bien de Gens a qui ce tittre ſeulement auroit fait peur. Et en verité de la maniere qu'on est tournè aujour-d'huy dans le monde les ſpeculateurs n'auroient pas manquè d'exercer leur beau talent, ſi je ne me fuſſe adreſsé a une Perſonne, qui par ſon merite, auſſi bien que par toute autre raiſon, eſt au deſſus de pareilles applications.</p>
            <q>
               <l>L'Eſprit cenſeur n'a point de bornes,</l>
               <l>A tel autre que vous j'aurois fait ce preſent,</l>
               <l>Qu'on l'auroit pris dabord pour deux paires de cornes,</l>
               <l>Que je luy mettois par devant.</l>
            </q>
            <p>Il n'y avoit pas de moyen plus aſſuré pour me tirer d'affaire &amp; d'embarras, que de jetter les yeux ſur vous: Et d'ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs a qui pouvois je offrir plus a propos l'Hiſtoire d'un Cocu qu'a l'homme du monde qui s'entend le mieux a les faire.
<pb facs="tcp:103293:3"/> Il eſt vray, que c'eſt une galanterie, qui n'a rien de trop fin ni de trop' delicat, pour meriter l'attention d'un eſprit com<g ref="char:EOLhyphen"/>me le vôtre, qui s'y connoit parfaite<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; qui aime les belles choſes; mais il eſt des momens, qu'on est byen<g ref="char:EOLhyphen"/>ayſe de perdre, &amp; qu'on ne ſauroit em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployer qu'a des bagatelles. Mon ambiti<g ref="char:EOLhyphen"/>on n'eſt pas de vouloir occuper les Gens d'eſprit, mais de les divertir; &amp; quand je puis arriver juſques-là, je crois d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voir aſſez fait. Je ſuis un faiſeur d'hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtorietes; c'est mon talent: Si j'en avois un plus beau, je l'employerois maintenant a vous donner, Monſeig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, tout l'enoens que vous meritez; a loüer ce coeur magnanime &amp; generaux que vous avez, cette grandeur d'ame &amp; cette gloire qui ſent ſi bien l'Illuſtre Maiſon de PEMBROOKE. Tout le monde ſcait, qu'il n'y a point de dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger qui vous estonne, que vôtre coura<g ref="char:EOLhyphen"/>ge ne connoit point de peril, &amp; que tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les vertus guerreries vous auſſi na<g ref="char:EOLhyphen"/>turelles que la vie. J'aurois pû Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigneur, faire la deſſus une épitre, qui
<pb facs="tcp:103293:4"/> n'auroit peut être pas eſté tout à fait in<g ref="char:EOLhyphen"/>digne de vous: Et ſi j'euſſe voulu m'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtendre encore ſur les Eloges de vos An<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſtres, de cette ſuite de Heros qui ſont ſortis de vôtre Maiſon, &amp; qui ont poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedé les Premieres Charges du Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>me, de ces grands Hommes a qui plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs Roys d'Angleterre leurs Souve<g ref="char:EOLhyphen"/>rains ont donné des loüanges que la po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſterité n'oubliera jamais: j'aurois entrepris ſur les beaux genies du genre ſublime, a qui une ſi belle matiere eſt reſervée, &amp; qui ne l'ont jamais equiſée quoyque pluſieurs l'ayent dêja traittée dans un grand nombre de livres qui ont eſté mis ſous la Protection du Nom Illuſtre de PEMBROOKE. Celuycy n'aura cet honneus, que pour vous aſſerer, que je ſuis avec beaucoup de Reſpect, comme avec beaucoup de Paſſion,</p>
            <closer>
               <salute>Monſeigneur</salute> 
               <signed>Vôtre trés-humble &amp; trés-obeiſſant Serviteur. S. BREMOND.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:103293:4"/>
            <head>LE DOUBLE-COCU <hi>Hiſtoire Galante.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>'Eſtoit du Regne de Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>lippe ſecond, qu'un certain Don Fernand Gouvernoit en Catalogue en qualité de Vice-Roy, homme à la verité d'un Eſprit fort agreable &amp; qui avoit de trés belles qualitez; Mais d'un pan<g ref="char:EOLhyphen"/>chant aux plaiſirs &amp; ſur tout de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour, qu'il les aimoit juſqu' au de la de ſa reputation.</p>
            <p>Il avoit epouſé une dés plus belles femmes d'Eſpagne, jeune honneſte, ayant de l'Eſprit infiniment, &amp; dont tout autre homme que luy ſe ſeroit contenté: Mais il eſt des maris, qui ne
<pb n="2" facs="tcp:103293:5"/> croyent pas, qu'il y ait de pires fem<g ref="char:EOLhyphen"/>mes que les leurs, &amp; don Fernand e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit de ceux la. La poſſeſſion tran<g ref="char:EOLhyphen"/>quille l'affadiſſoit; &amp; degoute, de n'avoir toûjours qu'un même mets, il prenoit plaiſir den changer, quand il pouvoit, aux dépens d'autruy.</p>
            <p>Il y avoit alors le Grand maiſtre, de l'Artillerie ſur les terres dequi il chaſſoit depuis deux mois, &amp; qui avoit une femme, non pas tout-a-fait ſi belle que la ſienne, mais fort jolye, d'une humeur enjoüée &amp; charmante, d'un Eſprit doux &amp; galant, en un mot comme il les aimoit.</p>
            <p>Le Grand-maiſtre eſtoit un grand homme de guerre mais fort peu pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre pour la cour. Il appliquoit tout ſon eſprit au devoir de ſa charge, &amp; ſe repoſoit ſur la conduite de ſa fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me des affaires de ſa maiſon. Il en avoit bonne opinion; &amp; contre le na<g ref="char:EOLhyphen"/>turel des gens du Pays, il n'eſtoit pas d'un temperemment forte porté a la jalouſie.</p>
            <pb n="3" facs="tcp:103293:5"/>
            <p>Quelque parenté qu'il avoit entre luy &amp; le Vice-Roy, &amp; une grande amitié entre les deux femmes, qui ſe connoiſſoient depuis long-tems, ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>virent comme d'appas pour l'attirer au Palais, ou l'adroit don Fernand luy volut faire l'honneur de luy don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner un appartement.</p>
            <p>Juſques la tout alloit fort bien; perſonne ne s'eſtoit encore apperceu, que le Vice-Roy eût aucun deſſein ſur dona Angelica, c'eſt ainſi que s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelloit la femme du Grand maiſtre de l'artillerie: Il ne luy avoit par le que des yeux &amp; avec le mouchoir, car le mouchoir en ce pays la eſt un inter<g ref="char:EOLhyphen"/>prete d'amour auſſi bien que les yeux mais depuis que d'un amour de de<g ref="char:EOLhyphen"/>hors, il en eut fait un amour dome<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtique, certe commodité, de voir &amp; d'entretenir tous les jours ce qu'il ai<g ref="char:EOLhyphen"/>moit, accrut ſa paſſion d'une telle maniere, qu'il ne la peut plus cacher à une femme habile &amp; penetrante comme la ſienne.</p>
            <pb n="4" facs="tcp:103293:6"/>
            <p>Il faut peu de jalouſie pour deſun ir deux femmes: Un foupçon ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſt capable de gaſter entre elles la plus forte amitié du monde. La Vice Reyne commença a regarder avec froideur la femme du Grand, maiſtre, ſans luy en dire la raiſon; Car ordinairement une femme n'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>me pas de faire voir, qu'elle eſt ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſe d'une autre femme. Il ſemble, qu'il y ua de ſa gloire; &amp; ce n'eſt qu'a l'extremité, &amp; lors qu'elle ne peut s'empecher d'ſclatter, qu'elle laiſſe voir des marques de cette foible paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion.</p>
            <p>Donna Angelica s'apperceut da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord de ce changement &amp; en devina le ſujet: neanmoins elle ne laiſſa pas de vivre toûjours de même avec la Vice-Reyne. Il eſt fort agreable pour une femme d'eſtre aimée, ſour-tout d'un homme du merite &amp; de la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lité de Don Fernand; Mais donna Angelica en uſoit ſi honneſtement a<g ref="char:EOLhyphen"/>vee luy, que ſa femme n'avoit rien à
<pb n="5" facs="tcp:103293:6"/> dire contre elle. Il n'en eſtoit pas de même de cét Amant, a qui la paſſion, dans léxcez ou elle eſtoit montée; ne laiſſoit pas aſſez de liberté d'eſprit, pour ſe pouvoir toûjours contrain<g ref="char:EOLhyphen"/>dre.</p>
            <p>La Vice-Reyne, qui ne vouloit pas ſervir plus longtems a la commo<g ref="char:EOLhyphen"/>dite de leurs entreueuës, voyant que donna Angelica ne ſe rebuttoit point de toutes ſes manieres indifferentes, luy fit a la fin refuſer l'entrée de ſa chambre qui eſtoit le pretexte que le Vice-Roy prenoit pour la venir voir. Donna Angelica ne peut diſſimuler cét affront: L'injuſtice eſtoit trop grande, aprez la maniere qu'elle avoit traité juſques la la paſſion de Don Fernand. Elle reſolut de s'én vanger &amp; de n'eſpargner rien pour la rendre jalouſe tout de bon.</p>
            <p>Il eſt un peu dangereux d'irritter un ennemi, qui nous peut faire pis, que ce qu'il nous fait. Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica n'eut pas pluſtôt vû le Vice-Roy
<pb n="6" facs="tcp:103293:7"/> que prenant un viſage plus ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rieux qu'elle n'avoit accouſtumé, je ne ſai, Seigneur, luy dit elle, quel plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir vous avez de me broüiller avec la Vice-Reyne. Moy, Madamé, luy repondit Don Fernand tout eſtonné de ce reproche. Ouy, vous méme, reprit-elle dabord; vous luy ſaites accroire, par vos manieres de faire, que vous m'aimez; &amp; elle me le veut perſuader par les ſiennes. Je ne croy<g ref="char:EOLhyphen"/>ois pas, luy repartit le Vice-Roy en ſouriant, que je puiſſe jamais avoir tant d'obligation a la mauvaiſe hu<g ref="char:EOLhyphen"/>meur de ma femme, que de vous faire une declaration d'amour pour moy: Mais puiſque cela eſt ainſi, Madame, je ſouhaitte, qu'elle en ſoit toute ſa vie; car je vous jure, qu'il n'eſt rien de ſi vray, que ce qu'elle vous veut perſuader; &amp; que je vous aime plus, que jamais au mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de on n'a aimé. Je vois bien, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pliqua telle, qu'elle en eſt dêja furieu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſement jalouſe; mais elle ſeroit bien
<pb n="7" facs="tcp:103293:7"/> punie ſi. Ouy, Madame, ſi vous m'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>miez un peu, adjouta le Vice-Roy voyant qu'elle n'achevoit pas Non pas cela, luy repartit-elle, quoyque en effet une autre que moy le feroit peut être par vangeance, ſi elle ne le feſoit pas par inclination: Mais je n'ay pas envie, adjouta-telle en riant, de pouſſer la mienne juſques la.</p>
            <p>Ce diſcours fut interrompu par une compagnie de dames qui ve<g ref="char:EOLhyphen"/>noient voir Donna Angelica &amp; qui ayant obligé le Vice-Roy de ſe reti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer, il écrivit le même jour ce billet à la dame.</p>
            <floatingText type="letter" xml:lang="fre">
               <body>
                  <p>VAngez vous, Madame, vangez vous de la Vice-Reyne, qui a eu la curioſité de penetrer dans le ſecrét de mon coeur. Elle eſt perſuadée, qu'on ne peut pas avoir de paſſion plus tendre, ni plus ardente, que celle que j'ay pour vous; que je ne penſe qu'a vous, que je vous cherche toujours &amp; que je n'ay de plaiſir que quand je vous vois &amp; que je ſuis
<pb n="8" facs="tcp:103293:8"/> avec vous. Il ſemble, qu'elle ait vû juſqu'au moindre replis de mon ame; &amp; vous devriez tout de bon en eſtre en cole<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Car puiſque cela vous offenſe &amp; que céſt a vôtre reſſentiment que je pourrois devoir vôtre tendreſſe, je ſouhaitterois bien de vous voir, irritée contre elle juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>q'u a ce point la. Vous ne ſauriez pas au moins choiſir de vangeance plus agrea<g ref="char:EOLhyphen"/>ble: Tout le mal tomberoit ſur elle &amp; tout le plaiſir ſeroit pour vous &amp; pour moy. Encore une fois Madame, vangez vous: Car quand vous n'en auriez pas fujet, vous ferez toûjours une action de juſtice d'aimer un peu un homme, qui n'eſt pas tout a-fait indigne d'avoir quelque place dans vôtre coeur.</p>
                  <closer>
                     <signed>Don FERNAND.</signed>
                  </closer>
               </body>
            </floatingText>
            <p>Ce billet fut rendu a Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica. Elle le leut, elle en rit; mais elle n'y fit point de réponſe: Nean moins depuis ce tems la les affaires du Vice-Roy ſembloient n'aller pas mal.</p>
            <p>La Vice-Reyne vit bien, qu'elle
<pb n="9" facs="tcp:103293:8"/> avoit pris le méchant parti; &amp; que re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuſant l'entrée de ſa Chambre a la femme du Grand-Maiſtre, elle don<g ref="char:EOLhyphen"/>noit occaſion à ſon perfide époux de la voir en particulier. La jalouſie au<g ref="char:EOLhyphen"/>gmentoit de jour en jour. Elle s'en imaginoit mille fois plus qu'il n'y en avoit; &amp; elle ſouffroit dans un ſeul moment plus de peines, de ce qu'elle n'en avoit ſouffert en pluſieurs jours, de tout ce qu'elle avoit vû. Il fallut changer de conduite? &amp; feindre de vouloir renoüer amitié avec une fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me qu'elle haiſſoit plus que la mort. A quoy une pauvre femme eſt redui<g ref="char:EOLhyphen"/>te quand elle eſt aſſez innocente, que de ſe mettre en peine des folies de ſon mari, &amp; qu'elle ne luy ſait pas rendre, ce qu'il luy preſte. Elle vouloit avoir cette conſolation, quoy que fort cru<g ref="char:EOLhyphen"/>elle, de voir ce qui ſe paſſoit entre ces deux ames perfides; &amp; de troubler par ſa preſence la moitié de leurs plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſirs; car elle eſtoit depuis le matin juſqu'au ſoir avec l'un ou avec l'autre</p>
            <pb n="10" facs="tcp:103293:9"/>
            <p>L'amoureux Don Fernand s'en<g ref="char:EOLhyphen"/>nuyoit fort de cette eternelle ſocieté. Il auroit ſouhaité que la Vice Reyne euſt toûjours eſté de mauvaiſe hu<g ref="char:EOLhyphen"/>meur &amp; en querelle avec Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica. Il ne feſoit point de partie, qu'elle n'en vouluſt eſtre: s'il ſortoit, auſſi; s'il alloit chez Donna Angeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, elle l'y ſuivoit &amp; ne la quittoit que la derniere. Je laiſſe a juger aux maris galans ſi cela n'eſt pas accablant. Il ne favoit que faire: Donna Angelica qui ne l'aimoit pas juſqu' aux depens de ſa reputation ne vouloit point contri<g ref="char:EOLhyphen"/>buer de ſa part a le rendre plus heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux, depeur de donner priſe ſur elle a la Vice Reyne, qui n'attendoit peut-être que le moment d'avoir oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſion de la perdre: Si bien que preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que defeſperé d'ennuy &amp; de chagrin, aprez avoir cherché mille inventions pour ſe desbaraſſer quelque fois d'une femme ſi incommode, ſans y avoir pû reuſſir il s'auiſa d'un expedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent aſſez rare &amp; qui ne ſeroit pas tom<g ref="char:EOLhyphen"/>bé
<pb n="11" facs="tcp:103293:9"/> dans l'Eſprit de beaucoup d'Eſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnols. Mais l'aſcendant de l'amour l'emporte ſouvent ſur celuy de la Na<g ref="char:EOLhyphen"/>tion. Il crut, que les femmes n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoient jalouſes de leurs maris, que faute d'un amuſement eſtranger; &amp; que comme une paſſion chaſſe l'autre, il viendroit a bout de la jalouſie de la Vice-Reyne, s'il luy pouvoit trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver quelqu'un, qui fuſt capable, de luy donner de l'amour. Il ſongea quelque tems a qui il s'adreſſeroit, pour luy rendre, ſon honneur ſauve, un ſervice de cette importance. L'af<g ref="char:EOLhyphen"/>faire eſtoit delicate; mais quand onai<g ref="char:EOLhyphen"/>me, au point qu'il aimoit, &amp; qu'on veut goûter les plaiſirs, comme il les cherchoit, il faut paſſer par deſſus bien de delicateſſes.</p>
            <p>En fin aprez avoir fait un examen dans ſon Eſprit, de tout ce qu'il y avoit de plus galans hommes dans ſa coeur, capables d'inſpirer de l'amour a une belle Dame, il jetta les yeux ſur un Seigneur Nepolitan un peu, fon
<pb n="12" facs="tcp:103293:10"/> allié, a qui il avoit procuré un Regi<g ref="char:EOLhyphen"/>mant d'Infanterie, &amp; qui eſtoit nou<g ref="char:EOLhyphen"/>vellement arrivé a Barcelonne. C'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit un jeune homme qui avoit infi<g ref="char:EOLhyphen"/>niment de l'eſprit, que la Vice-Reyne eſtimoit fort &amp; il ne pouvoit pas fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re choix d'un Cavalier plus propre que celuy-la pour le deſſein qu'il a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit.</p>
            <p>Il le trouva un ſoir dans le Parc, qui ſe premenoit tout ſeul &amp; l'ayant pris avec luy, il le mit ſur le chapitre des Dames de Barcelonne &amp; luy demen<g ref="char:EOLhyphen"/>da en riant comment il s'en trouvoit, &amp; s'il avoit encore ſa liberté. Ouy, Seigneur, luy répondit le jeune Na<g ref="char:EOLhyphen"/>politain &amp; toute entiere. Quoy, de tant de belles femmes, luy repartit le Vice-Roy qu'il y a dans cette vil<g ref="char:EOLhyphen"/>le, il ne s'en eſt pas trouvé encore une, qui ait eu le ſecret de toucher vôtre coeur: il faut pourſuivit il, ou que vous l'ayez bien dur, ou que vous l'ayez laiſſé quelque maiſtreſſe a Naples, a qui vous ne voulez pas eſtre infidel<g ref="char:EOLhyphen"/>le.
<pb n="13" facs="tcp:103293:10"/> Ce n'eſt, Seigneur, luy repliqua le Colonel, ni l'un ni l'autre. Je n'ay de ma vie eſté amoureux; non pas que je ſois inſenſible, mais c'eſt que le meſtier de la Guerre me plait plus que celuy de l'amour. Vous eſtes jeune, luy dit en ſoûriant le Vice-roy, &amp; il ne faut pas conter la deſſus. L'un n'empeche pas l'autre: On peut faire l'amour &amp; s'acquitter du devoir d'un homme de guerre. Je vous diray bien plus, continua til, il n'y a jamais eu de Cavalier parfait que l'amour ne l'ait fait: Et entrant plus avant dans ce diſcours, il luy fit un denombre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de je ne ſai combien de grans Capitaines, qui devoient a l'amour les plus belles actions qu'ils avoient faites, &amp; conclut enſin qu'il devoit ſuivre leur exemple, s'il ne vouloit paſſer pour barbare.</p>
            <p>Le comte Henry, c'eſt le nom du Seigneur Napolitain, ſe rendit a un ſi beau raiſonement; mais plus par complaiſance que par inclination, ju<g ref="char:EOLhyphen"/>geant
<pb n="14" facs="tcp:103293:11"/> bien, que ce ne ſeroit pas bien faire ſa coeur au Vice Roy, que de vouloir combattre une paſſion, pour laquelle, tout le Monde ſavoit, qu'il avoit un tres-grand panchant. Il luy dit, qu'il feroit donc une maiſtreſſe, puiſqu'il le luy conſeilloit. Don Fer<g ref="char:EOLhyphen"/>nand luy demanda, s'il ne feroit pas bien, ayſe, de la recevoir de ſa main. Le comte ſe mit a rire, &amp; ne luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit rien. Eſt ce que vous craignez, pourſuivit le Vice Roy, que je ne vous ſerviſſe pas a vôtre gouſt; je m'y connois, Comte. Que trop bien, Seigneur, luy repondit il, &amp; c'eſt pour cela même, qu'il ſeroit un peu dange<g ref="char:EOLhyphen"/>reux, de vous en avoir obligation. Non, non, luy dit Don Fernand en ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ant auſſi, vous ne devez rien craindre. Il eſt vray, pourſuivit il, que j'ay aimé celle, que je vous veux donner pour maiſtreſſe; mais aujourd huy elle m'eſt a charge, &amp; je la hais preſque autant, que je l'ay jamais aimée. Le beau preſent, Seigneur, interrompit
<pb n="15" facs="tcp:103293:11"/> le Comte, que vous me vondriez fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re. La bonté que vous avez pour moy, pourſouivit il, ne vous inſpiere telle rien de plus obligeant, que de me charger d'une femme dont vous neſavez plus que faire. Non Comte luy dit il, &amp; ſi je puis dire avec cela que je ne vous ferois pas un mechant preſent, &amp; qu'il eſt peu d'hommes qui fuſſent la deſſus auſſi genereux que je le ſuis. Si vous vouliez, Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, luy repartit le Comte, honno<g ref="char:EOLhyphen"/>rer un autre que moy de vôtre libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ralité; car j'en reviens a ce que je vous ay dêja dit, que malgré l'exemple de tant de fameux Heros, qui ont eſté amoureux, j'aime mieux la guerre que l'amour: &amp; je juge par vous mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me, que céſt un meilleur meſtier. Seigneur Henry, luy dit le Vice-Roy, celle, dont je vous parle, eſt une des plus belles Perſonnes du Royaume, &amp; qui a autant d'eſprit. Je le crois, Seigneur, luy repondit le Comte, mais elle-eſt de plus une femme fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cheuſe,
<pb n="16" facs="tcp:103293:12"/> opiniaſtre, contrariante, de<g ref="char:EOLhyphen"/>pite, jalouſi, inſolente &amp; peut être pi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> que tout cela. Vous ne ſavez pas, in<g ref="char:EOLhyphen"/>terrompit Don Fernand en le regar<g ref="char:EOLhyphen"/>dant en ſouriant &amp; les deux bras croi<g ref="char:EOLhyphen"/>zez ſur ſon eſtomach, que céſt ma femme de qui vous parlez. Seigneur, vôtre— luy repartit le Comte en rougiſſant croyant d'avoir malen<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu. Ma femme la Vice Reyne, pourſuivit Don Fernand, que je vous veux donner pour maiſtreſſe. Voyez, ſi elle eſt ſi indigne de vous. Il eſt vray, Seigneur, luy dit le Comte, qui rougiſſoit de plus en plus, que j'ay rendu quelques viſites a la Vice-Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, mais vous me l'avez permis, &amp; je n'ay pas crû eſtre aſſez mal-heureux, que de vous donner de ſi injuſtes ſoupçons de ma conduite. Vous ne m'entendez pas, luy rédondit le Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy, je vous dis, que ſi ma femme vous plait, je ſerois ravi, qu'elle peuſt devenir ſenſible a vôtre merite, &amp; que vous m'obligerez, ſi vous y vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lez
<pb n="17" facs="tcp:103293:12"/> travailler. Vous parle je mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant aſſez clair; ſi la raillerie, Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, luy repartit encore le Comte, n'eſt que pour faire une épreuve de mon reſpect, je vous declare, que je ſuis ſii religieux obſervateur de mon devoir, que, quand je ne vou aurois pas les obligations que je vous ay, ma penſée ne ſeroit pas capable d'un tel ſacrilege; Le Vice-Roy ſe promena la deſſus quelque tems, ſans luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre, &amp; ſe tournant enſuite tout a coup vers luy, ce que vous venez de dire, luy dit-il, ſeroit bon pour un autre &amp; dans une autre conjoncture; mais ſi je ne deſire icy de vous ni re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpect ni devoir, croirez vous de me faire outrage, que de me ſervir a ma mode, &amp; comme je veux eſtre ſervi de vous. Je vous dis encore une fois, pour ſuivit-il en eſſevant un peu ſa voix, que vous m'obligerez extreme<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ſi vous voulez devenir amou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux de ma femme, ou faire pour le moins qu'elle le devienne de vous.
<pb n="18" facs="tcp:103293:13" rendition="simple:additions"/> Le Comte Henry, plus eſtonné que jamais d'une propoſition ſi rare, ne ſavoit encore qu'en croire, ni que luy répondre; De quoy le Vice-Roy ſe prenant a la fin a rire, je vois bien, luy dit-il, que ce diſcours vous ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>prend &amp; vous avez raiſon, mais j'ay auſſi les auſſi les miennes. J'aime &amp; plus que je n'ay jamais aimé. Le plus grand obſtacle à mon amour, céſt ma femme, &amp; vous ſavez ce qu'on ne feroit pas, pour ſe delivrer, de ce qui s'oppoſe a noſtre bon-heur, quand on aime bien. Elle eſt jalouſe, elle m'accable nuit &amp; jour dé ſes impor<g ref="char:EOLhyphen"/>tunitez. Quel remede a cela, j'ay mis tout en oeuvre, mais inutilement, elle a demeſſe toutes mes inventions, j'en ſuis tous les jours plus fatiqué ce ſont des plaintes &amp; des reproches, qui ne finiſſent point, &amp; quelque part que j'aille je la trouve, où elle m'y ſuit, &amp; elle empoiſonne par ſa pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſence, tout ce que j'ay de plaiſir dans la vie. J'ay penſé, qu'un petit amu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſement
<pb n="19" facs="tcp:103293:13"/> de coeur me ſeroit d'un grand <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ecours, &amp; que vous ſeriez un homme fort propre à luy en faire naiſtre l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>vie, Vous eſtes jeune, bien fait, vous <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>vez de l'eſprit, elle a de l'eſtime pour vous: Il eſt vray qu'elle eſt prude &amp; fiere, mais elle eſt femme comme les <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>utres. Je fais même ſi peu de doute, moy qui ſai, ce que c'eſt que le ſexe, que vous ne veniez à bout de cette <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ffaire que je vous prie, de vouloir garder, comme bons parens &amp; bons a<g ref="char:EOLhyphen"/>mis, quelque temperemment la deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus. Vous eſtes prudent: Je me fie à vous, &amp; vous jugez bien, ou juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques doit aller le ſervice que je deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e de vous.</p>
            <p>Le comte aprez s'eſtre deffendu en<g ref="char:EOLhyphen"/>core quelque tems d'accepter un em<g ref="char:EOLhyphen"/>ploy comme celuyla, ou il n'y pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit aller que du s'ien, ſoit qu'il <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>leuſt a la Vice-Reyne, où que la Vice-Reyne luy pleuſt, ſe laiſſa a la fin vaincre à ſes perſuaſions, qui alle<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ent juſques-la, que de luy faire com<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre,
<pb n="20" facs="tcp:103293:14"/> que quand même il arri<g ref="char:EOLhyphen"/>veroit pour ſon mal heur, que cet a<g ref="char:EOLhyphen"/>muſement allàt plus loin, qu'il ne de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiroit, qu'il ne s'en plaindroit pas.</p>
            <p>Ils ſe ſeparerent de cette maniere, le Vice-Roy, fort content d'avoir en<g ref="char:EOLhyphen"/>gagé le comte à luy faire porter, ce que les autres craignent, &amp; le Comte toûjours ſurpris, qu'il l'euſt voulu charger de cette commiſſion. Il n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit jamais eſté guere amoureux, &amp; il ne comprenoit pas comment on pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit aimer juſqu' a ce point-la. Le Vice-Roy devoit donner a ſouper le lendemain aux Dames de la Cour, &amp; cette feſte ne ſe feſoit, que pour four<g ref="char:EOLhyphen"/>nir une occaſion d'entretien au nou<g ref="char:EOLhyphen"/>veau Galand.</p>
            <p>La Vice-Reyne, comme j'ay déja dit, eſtoit une fort belle Perſonne, a qui le Seigneur Henry n'auroit pas eu beaucoup de peine de conter des dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceurs: Neanmoins depuis que c'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit une affaire de commande, il ne ſe ſentoit pas tout le panchant, qu'il
<pb n="21" facs="tcp:103293:14"/> auroit eu pour elle, ſi cela fuſt venu de ſon propre mouvement. Tant de beauté &amp; tant de charmes qu'il vous plaira Don Fernand gaſtoit tout; &amp; la bonté d'un tel mary eſtoit un me<g ref="char:EOLhyphen"/>chant aſſaiſonement pour un jeune coeur, que l'obſtacle, pluſtôt que la facilité eſtoit capable d'engager,</p>
            <p>Il fut a cette feſte; il y parut re<g ref="char:EOLhyphen"/>veur &amp; l'eſprit furieuſement occupé, contre ſon ordinaire qui eſtoit d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre enjoûé &amp; de trés-belle humeur. Il eſtoit un peu embarraſſé du perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nage, qu'il devoit commencer de joüer ce ſoir la. Non pas qu'une de<g ref="char:EOLhyphen"/>claration d'amour luy paruſt une choſe ſi d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>fficile: Il y a bien moins de peine a dire, que l'on aime, quand on n'aime pas, que quand on aime; mais céſt, que l'amour eſt ingenieux a fournir mille inventions qui ne viennent point dans l'eſprit de ceux qui ne ſont pas amoureux.</p>
            <p>La Vice-Reyne eſtoit ce ſoir la plus charmante, qu'elle n'avoit eſté
<pb n="22" facs="tcp:103293:15"/> de ſa vie. Elle luy donna beau jeu, parce qu'elle l'entreprit deux ou trois fois ſur ſa melancholie: Mais Henry plus froid que la glace ne ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondoit preſque pas aux railleries que la belle Dame luy feſoit. Le Vice-Roy le regardoit d'un air de pitié, &amp; indigné de ſon peu de courage, il s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>procha à la fin de luy, &amp; luy reprocha qu'il eſtoit le plus pauvre Galand, qu'il euſt jamais vû, &amp; que les fem<g ref="char:EOLhyphen"/>mes ſeroient bien mal-heureuſes; s'il n'y en avoit dans le monde que de ſa façon. Je ſeray Seigneur, luy répon<g ref="char:EOLhyphen"/>dit le Comte, tout ce que vous vou<g ref="char:EOLhyphen"/>drez; mais je vous avoüe que ce n'eſt pas ſans peine, que je vous obeïs en cela, parceque je crains, que vous n'y perdiez plus que vous n'y gagnerez. Et que vous importe, interrompit bruſquement le Vice-Roy que je ga<g ref="char:EOLhyphen"/>gne, où que je perde; faites ce que je deſire de vous &amp; ne vous mettez point en pe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ne du reſte.</p>
            <p>Le Comte, ne pouvant alors plus
<pb n="23" facs="tcp:103293:15"/> s'en deffendre, s'auença vers la Vice-Reyne, qui ayant envie auſſi de luy parler, fit preſque la motié du chemin &amp; luy dit tout bas, qu'elle avoit quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que choſe a luy dire, &amp; qu'il ne s'en allat pas, qu'elle ne luy euſt parlé Henry ravi de joyc qu'elle luy effriſt d'elle même une ſi belle occaſion de contenter le Vice-Roy, remit juſques à ce tems-la le diſcours amoureux, qu'il avoit a faire a la belle Dame.</p>
            <p>Comme la nuit fut fort avencée, &amp; que la plus part du monde ſe fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent retirez. Le Vice-Roy, accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pagna Donna Angelica dans ſon ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partement. Ce que la Vice-Reyne n'eut pas pluſtôt vû, qu'elle fit ſigne au Comte de la ſuivre, &amp; elle le mena dans ſon cabinet, ou l'ayant fait aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeoir auprez d'elle, qu'avez vous Comte, luy dit-elle, que vous eſtes ce ſoir ſi melancholique. Peut-on pas vous demender, pourſuivit elle d'un air charmant, ſi ce ne ſeroit point, l'effet de quelque inclination. Cette
<pb n="24" facs="tcp:103293:16"/> queſtion &amp; la bonté avec laquelle elle l'avoit traitté tout ce ſoir la, ayant fait imaginer au Comte, que c'eſtoit une affaire de concert avec le Vice-Roy, &amp; qu'ils ſe vouloient divertir l'un &amp; l'autre a ſes dépens, il fut ſur le point de tout gaſter, neanmoins pour faire-l'homme qui entendoit la raillerie, je ne ſuis pas Madame, luy repondit-il en ſoûriant d'un air fin, depuis un mois dans une cour com<g ref="char:EOLhyphen"/>me celle-cy, ou il y a tant de belles Dames, capables d'inſpirer de la ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe, ſans en ſentir le pouvoir. Vous aimez donc, luy repartit-elle. Ouy Madame, j'aime, luy repliqua t-il, puiſqu'on le veut. Comment puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'on le veut, reprit la Vice-Reyne, eſt ce qu'on vous force d'aimer mal<g ref="char:EOLhyphen"/>gré vous. Non, Madame, luy répon<g ref="char:EOLhyphen"/>dit-il, mais il y a, comme vous ſavez, certains aſtres, qui font incliner nos coeurs vers qui il leur plait. En par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant de cette maniere il rioit, il regar<g ref="char:EOLhyphen"/>doit la Vice-Reyne, il feſoit des gri<g ref="char:EOLhyphen"/>maces
<pb n="25" facs="tcp:103293:16"/> &amp; des geſtes, qui embarraſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient extremement la Dame, qui ne comprenoit rien de ce qu'il vouloit dire, &amp; pour le faire expliquer, ne pourroit on pas, luy dit elle, ſavoir, qui eſt cete beauté, vers qui ces amou<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſes influances vous ont fait pan<g ref="char:EOLhyphen"/>cher. Si vous vouliez, Madame, luy répondit-il fort hardiment, prendre la peine de jetter les yeux ſur vôtre miroir, tout à l'heure. Je n'entends pas, luy repartit elle, en p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>enant ſon ſerieux, ce que vous voulez dire; &amp; je crois, qu'eſtant ce que je ſuis, c'eſt vous faire grace, que de n'y vouloir rien comprendre. Si j'en ay quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'une a pretendre de vous, Madame, luy repliqua le Comte, c'eſt de vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loir m'entendre, &amp; d'eſtre perſuadée, qu'il ne faut point ſortir de vôtre ca<g ref="char:EOLhyphen"/>binet, pour trouver ce qui m'a char<g ref="char:EOLhyphen"/>mé dans ce Pays. Vous vous emenci<g ref="char:EOLhyphen"/>pez, Comte, luy dit elle, &amp; je vois bien, ou vous emporte un peu trop d'eſtime, qu'on a eu pour vous;
<pb n="26" facs="tcp:103293:17"/> Mais ſi vous ne rentrez dans vôtre de<g ref="char:EOLhyphen"/>voir, &amp; ſi vous me parlez plus de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te maniere, je me facherai tout de bon contre vous. Vous eſtes jeune, pourſuivit-elle, le voyant tout inter<g ref="char:EOLhyphen"/>dit, &amp; ce ſont-la des fautes, qu'on peut pardonner a des gens comme vous. Si vous avez deſſein, d'aimer adjouta t-elle, addreſſez-vous mieux. &amp; en lieu ou vous puiſſiez eſperer quelque choſe. Helas Madame luy répondit il en ſoûpirant, je reüſſis ſi mal pour la premiere fois, que je ferai fort bien de n'aimer jamais rien. Non, non, luy repartit elle en ſoûriant, Il ne faut pas deſeſperer ainſi de vôtre bonne fortune: Vous en trouverez de plus ſenſibles que moy, &amp; ſi vous voulez, que je vous donne conſeil la deſſus, je vous dirai, ou vous pouvez trouver de quoy vous conſoler. Je vous répons que vôtre coeur en ſera content.</p>
            <p>L'avanture eſtoit plaiſante; de part &amp; d'autre, mari &amp; femme cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun
<pb n="27" facs="tcp:103293:17"/> luy vouloit donner une maiſtreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe. Il fit l'Amant ſcrupuleux &amp; qui ſe piquoit de conſtance. Il dit Da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord a la Vice-Reyne qu'il ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit pas luy prometre, que ſon coeur péuſt ſi tôt ſe reſoudre a changer: Que le choix, qu'il avoit fait eſtoit trop beau, &amp; que rien ne le pourroit couſoler d'un ſi méchant ſuccez. Neanmoins aprez beaucoup de rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons, qu'elle luy dit, &amp; des prieres même qu'elle employ a pour cela, il feignit à la fin, de ſe laiſſer perſuader, &amp; que puiſqu'elle le vouloit obſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, il tâcheroit de luy obeïr, mais que ce ne ſeroit pas ſans peine. Il luy demenda enſuite qui eſtoit celle qu'elle avoit jugé propre pour ſon coeur. Elle luy dit que c'eſtoit Don<g ref="char:EOLhyphen"/>na Angelica, qui luy avoit parlé de luy ce jour-la d'une maniere a lay fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re connoiſtre, qu'elle n'eſtoit pas tout a fait inſenſible a ſon merite, &amp; que dans les ſentimens qu'elle avoir pour luy, s'il n'y avoit de la tendreſſe,
<pb n="28" facs="tcp:103293:18"/> c'eſtoit du moins une eſtime, qui va<g ref="char:EOLhyphen"/>loit bien autant.</p>
            <p>Le Comte Henry auroit eſté ravi que, ce que la Vice-Reyne luy diſoit, euſt eſté veritable; car de tout ce qu'il y avoit des Dames à la cour, il n'en avoit point vû, qui luy euſt tant plûque la femme du Grand Maiſtre. La verité eſtoit, qu'elle avoit parlé fort auantageu ſement de luy a la Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Reyne; Mais ce n'eſtoit pas ſans deſſein. Le Vice-Roy, qui luy com<g ref="char:EOLhyphen"/>muniquoit tous les ſiens, n'avoit pas manqué de luy faire part des ambu<g ref="char:EOLhyphen"/>ches, qu'il feſoit dreſſer au coeur de ſa femme par le Comte Henry: De ſorte que Donna Angelica, qui n'au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit pas eu moins de joye que luy, de voir la Vice-Reyne donner dans le merite de ce jeune Comte, avoit vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu ayder a l'avanture; en eſtalant a la Dame les belles qualitez de ce Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land.</p>
            <p>Le Seigneur Napolitan tout char<g ref="char:EOLhyphen"/>mé donc, que la Vice-Reyne eût ſi
<pb n="29" facs="tcp:103293:18"/> heureuſement, rencontré pour luy dans le choix qu'elle avoit fait de Donna Angelica, ne voulut pas da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord luy teſmoigner toute ſa joye qu'il en avoit: Il luy dit ſeulement, qu'aprez elle toutes les autres beau<g ref="char:EOLhyphen"/>tez, luy eſtoient indifferentes: Que c'eſtoit pour luy la meme choſe de prendre celle-cy ou bien cella-la, pour veu que ce fuſt de ſa main, mais que pour Donna Angelica il n'avoit ni accez auprez d'elle, ni entrée dans ſon apportement, &amp; qu'il y ſeroit embarraſſé. La Vice-Reyne luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit, qu'il ne devoit pas s'en met<g ref="char:EOLhyphen"/>tre en peine, qu'elle luy procureroit tout cela; &amp; que quand il voudroit, il la pourroit voir, &amp; luy parler dans ſa chambre, ou elle venoit tous les jours.</p>
            <p>Il eſt ayſé de penetrer, quel eſtoit le deſſein de la Vice-Reyne, quand elle vouloit lier une partie d'amour entre le Comte Henry &amp; Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica. L'employ eſtoit un peu au
<pb n="30" facs="tcp:103293:19"/> deſſous des perſonnes de ſon caracte<g ref="char:EOLhyphen"/>re, mais quand il y va de l'Intereſt du coeur, on paſſe par deſſus tout ſcrupule de gloire. Elle avoit envie de donner un Rival a ſon mari, &amp; un Rival a craindre, &amp; qui avoit des qualitez trop charmantes pour n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre pas mieuz aimé que luy: Car ju<g ref="char:EOLhyphen"/>geant de la conſtance de la Dame par la fidelité qu'elle gardoit au Grand maiſtre, elle croyoit qu'elle ne ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit pas plus fidelle a ſon Ament qu'a ſon epoux. Et je penſe en verité, qu'elle en jugeoit bien: Il n'y a pas plus de peine de manquer a l'amour que de manquer a l'hymen, &amp; ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pour ſerment, ceux de l'épou<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe devroient eſtre du moins auſſi forts que ceux de la maiſtreſſe: Si l'on vio<g ref="char:EOLhyphen"/>le les premiers, l'on peut bien enco<g ref="char:EOLhyphen"/>re violer les autres. Perfide maiſtreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, infidelle épouſe tout eſt égal.</p>
            <p>Le Comte ne ſavoit pas, que ce fuſt a donna Angelica, que le Vice-Roy en vouloit. Cette Amour n'avoit pas
<pb n="31" facs="tcp:103293:19"/> encore fait grand bruit à la cour: c'eſtoit un Seigneur fort Galant, &amp; tout ce qu'il feſoit, paſſoit ſur un pied de Galanterie, qui luy eſtoit fort ordinaire. Le Vice-Roy ne luy en avoit encore rien dit, &amp; la Vice-Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne n'avoit eu garde de luy en parler, depeur que cela ne le deſtournât, &amp; qu'il n'euſt fait ſcruple d'entrer en concurrence d'amour avec le Vice-Roy. Si bien que ſouvant Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica, tout a fait a ſon gré, il ſe reſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lut, avec le ſecours d'une ſi puiſſante confidente, de tanter une ſi belle en<g ref="char:EOLhyphen"/>trepriſe. Cette idée ſeulement le ren<g ref="char:EOLhyphen"/>doit amoureux; &amp; il avoit déja im<g ref="char:EOLhyphen"/>patience de voir cete charmante mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtreſſe: La Vice-Reyne luy dit, qu'il n'avoit qu'a revenir le lendemain, qu'il la trouveroit dans ſa chambre avec elle. Il ſe retira dans cette eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rence, mais a peine il eſtoit ſorti de l'appartement, qu'il rencontra Don Fernand, qui ſe mit dabord a luy fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re des reproches de ſon indoleance.
<pb n="32" facs="tcp:103293:20"/> Quoy Seigneur, luy dit le Comte, en l'interrompant, trouvez-vous que je n'ay pas bien fait, juſqu' icy, mon de<g ref="char:EOLhyphen"/>voir: Je ne fais que de quitter, la Vice-Reyne, j'ay eſté deux heures avec elle dans ſon cabinet; ou j'ay ſoûpiré, parlé d'amour, fait l'amant tranſporté: Que ſouhaitteriez-vous davantage. Je ne ſay luy répondit le Vice-Roy, ce que vous avez fait de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis que je ne vous ay pas vû, mais vous m'avez donné tantôt aſſez me<g ref="char:EOLhyphen"/>chante opinion de vous, &amp; je com<g ref="char:EOLhyphen"/>mençois a n'eſperer plus aucun ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cours de vôtre part. Vous eſtiez tri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte, reveur, vous ne diſiez pas un mot; eſtce ainſi qu'on s'inſinuë dans le coeur des Dames. Cet air melancho<g ref="char:EOLhyphen"/>lique, Seigneur luy repartit le Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te, que j'affectois, n'eſt pas toûjours le moins propre pour toucher cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tains coeurs. C'eſt au moins ce quia obligé la Vice-Reyne à me mener dans ſon cabinet, pour me demender ce que j'avois, &amp; la ſeul a ſeul je luy
<pb n="33" facs="tcp:103293:20"/> ay dit, ce que j'avois à luy dire, &amp; j'eſpere adjouta-t-il en riant que vous ſerez bien tôt en repos. Je le ſouhai<g ref="char:EOLhyphen"/>te, luy repliqua le Vice-Roy, &amp; ne voulant pas entrer dans le detail de cete converſation, aprez l'avoir en<g ref="char:EOLhyphen"/>couragé de pourſuivre toûjours, ils ſe ſeparerent.</p>
            <p>Le lendemain ce nouvel amant, qui avoit couſtume d'eſtre toûjours fort magnifique en habits, &amp; qui ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voit parfaitement l'art de ſe bien mettre ne manqua pas, d'en pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre un ſoin tout particulier pour plai<g ref="char:EOLhyphen"/>re a ſa nouvelle maiſtreſſe: Il la trou<g ref="char:EOLhyphen"/>va chez la Vice-Reyne, comme on luy avoit dit, &amp; dabord qu'elles le virent entrer, elles ſe mirent a rire, de la penſée qu'elles avoient de cette vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſite, ſe regardans l'une &amp; l'autte com<g ref="char:EOLhyphen"/>me la pretenduë maiſtreſſe du Cava<g ref="char:EOLhyphen"/>lier. C'eſtoit quelque choſe de fort rare a voir que leur empreſſement &amp; le ſoin quelles prirent dabord de ſe le rendre aimable. Ne trouvez-vous, pas
<pb n="34" facs="tcp:103293:21"/> Madame, luy diſoit tout bas Donna Angelica, qu'il eſt bien fait, qu'il a bon air, que la grace de ſa perſonne a quelque choſe de bien particulier. Tout a fait, luy répondoit la Vice Reyne, ravie de l'entendre parler de cete maniere, &amp; je vous avoüe, que ſi j'eſtois femme a Galand, il ſeroit le mien. Donna Angelica jugeoit bien de la gentileſſe du cavalier &amp; de la diſ<g ref="char:EOLunhyphen"/>poſition de la Dame, que, ſi cela n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit dêja fait, il n'iroit pas loin: Et la Vice-Reyne, crut auſſi que Donna Angelica, eſtant perſuadée, comme elle eſtoit du merite du Comte, elle l'aimoit, ou qu'elle l'aimeroit bien tôt. Le cavalier feſoit aſſez bien ſon devoir pour un jeune apprentif. Il ſoûpiroit tantôt d'un coſté &amp; tantôt de l'autre, &amp; les contentoit toutes deux: Quand la Vice Reyne luy fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit ſigne il alloit a Donna Angelica, &amp; quand celle cy luy montroit la Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Reyne, il y couroit: jamais hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me ne s'eſt mieux diverti. Tout
<pb n="35" facs="tcp:103293:21"/> eſtoit bien receu de luy, il avoit droit de tout faire, &amp; elles luy permetoient l'une pour l'amour de l'autre toutes les petites libertez, qu'il vouloit pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre auprez d'elles.</p>
            <p>Cela dura quelques jours de cette maniere, pendant leſquels la Vice-Reyne fit avec Donna Angelica plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs parties de divertiſſement, ou le Vice-Roy ne ſe vouloit pas trouver de peur de troubler la feſte. L'heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux Comte profittoit tout ſeul de la complaiſance de ces deux belles Da<g ref="char:EOLhyphen"/>mes, &amp; devenoit de jour en jour plus familier avec elles. Il eſtoit fort ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mable de ſa perſonne, il avoit de l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit &amp; l'humeur fort agreable, il bril<g ref="char:EOLhyphen"/>loit en toutes choſes &amp; elles n'avoient pas peine a s'accouſtumer a ſa com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnie. Mais Don Fernand, qui ou<g ref="char:EOLhyphen"/>tre le peu d'advantage qu'il en avoit tiré juſques la, craignoit pour ſa mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtreſſe le mal, qu'il ſouhaittoit a ſa femme, ſe laſſa a la fin de tous ces di<g ref="char:EOLhyphen"/>vertiſſemens. Il fit prendre a Donna
<pb n="36" facs="tcp:103293:22"/> Angelica, qu'elle luy feroit plaiſir, de ne s'y plus trouver puiſqu'elle n'y eſtoit plus neceſſaire. Mais elle, qui ne vouloit point, que la Vice-Roy ſe meſlât de regler ſa conduite, &amp; qui voyoit, de quel eſprit il parloit, ne fit que s'en moquer, &amp; fut dés la prés<g ref="char:EOLhyphen"/>diſner méme chez la Vice Reyne, ou elle ſavoit bien, que le Comte ne manqueroit pas de ſe rendre. Ce n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit pas a elle qu'il en vouloit, pour quoy, diſoit elle, me priverois-je du plaiſir de le voir Je n'ay jamais mieux paſſé mon tems, que depuis que je le connois. La Vice-Reyne en eſtoit de même &amp; elles ne s'empreſſoient plus tant, de ſe le rendre aimable l'unea l'autre parceque peut être elles l'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>moient toutes deux, &amp; ſe repentoient dêja d'avoir eſté ſi liberales &amp; de ne l'avoir pas retenu chacune pour ſoy: Mais comme elles avoient toutes deux bonne opinion d'elles mêmes, elles ſe flattoient de le reprendre quand elles voudroient.</p>
            <pb n="37" facs="tcp:103293:22"/>
            <p>Le Comte s'eſtant trouvé chez la Vice-Reyne, &amp; le tems de la prome<g ref="char:EOLhyphen"/>nade s'approchant, ils parlerent de la faire au jardin, quand il arriva une compagnie de Dames, qui venoient voir la V. R. &amp; qui faiſant la viſite un peu longue, Donna Angelica luy dit tout bas, qu'elle l'alloit attendre au jardin avec le Comte dans le cabinet qui eſtoit proche du labyrinte &amp; ils prirent ainſi congé d'elle.</p>
            <p>Cette Dame mouroit d'envie de ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voir, qui de la Vice Reyne ou d'elle le Comte aimoit le plus; car elle ne doutoit pas, qu'elle n'euſt grand part dans ſon coeur, ſes yeux toutes ſes manieres le luy avoient aſſez dit, auſſi bien que ſa bouche; Mais pour ne pas tomber dans le deffaut ordinaire des femmes, qui eſt de ſe trop flatter ſur le chapitre des hommes, elle auroit bien voulu avoir le plaiſir de l'appren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre de luy même, &amp; ils ne furent pas pluſtôt dans ce cabinet, que ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nant a ſoûrire d'une maniere fort
<pb n="38" facs="tcp:103293:23"/> charmante, pour un jeune cavalier, Comte, luy dit elle, vous faites en peu de tems de grans progrez dans l'amour: Vous ne faites que d'arriver en cette cour, &amp; on vous eſtime déja d'une maniere, que ce ne ſeroit pas vous trop flatter que de vous dire qu'on vous aime. Vous eſtes oblige<g ref="char:EOLhyphen"/>ante Madame, luy répondit le Comte mais je ſerois trop heureux ſi ces charmans progrez ſe pouvoient eſten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre juſques ſur vôtre coeur. Mon coeur, interrompit elle avec une peti<g ref="char:EOLhyphen"/>te joye ſecrete, qui paroiſſoit dans ſes yeux, vous n'y penſez pas; &amp; vous me prenez ſans doute pour la Vice-Reyne. Non Madame, luy repartit le Comte, je ſay, a qui je parle, &amp; ſi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un de nous deux ſe meſprend, c'eſt vous, ſi vous croyez que mes voeux &amp; mes ſoûpirs aillent a la Vice Reyne: Ils ne s'adreſſent qu'a vous Madame &amp; ils n'en veulent qu'a vôtre coeur. Et voyant, qu'elle ne luy répondoit ren, parce qu'elle ne ſavoit p eut êt re
<pb n="39" facs="tcp:103293:23"/> que luy répondre, il voulut profitter de cét obligeant ſilence, &amp; mettant un genoux a terre, ouy, Madame, luy dit-il, en luy prenant une de ſes belles mains qu'il luy baiſa, il y a trop long<g ref="char:EOLhyphen"/>tems que je cherche une occaſion comme celle-cy pour vous jurer par tout ce qu'il y a de plus tendre &amp; de plus puiſſant dans l'amour, que non ſeulement je n'ay jamais eu d'autre deſſein d'aimer que vous, mais que je n'aimeray jamais perſonne autre en ma vie. Comme il luy parloit de cette maniere, le Vice-Roy qui par hazard ſe promenoit dans le jardin, ſe trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vant dans l'allée, qui donnoit dans ce cabinet, le vit en cette poſture. Il y avoit aſſez loin &amp; il ne pouvoit pas bien diſtinguer ſi c'eſtoit la Vice-Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ou donna Angelica; la raiſon vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loit, que ce fuſt la premiere, mais certains mouvemens de jalouſie, qui commençoient a le tourmenter, luy ayant fait apprehender, que ce ne fuſt l'autre, il voulut s'en aſſurer, &amp; il s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>procha
<pb n="40" facs="tcp:103293:24"/> à grands pas vers eux. Don<g ref="char:EOLhyphen"/>na Angelica fut la premiere a l'apper<g ref="char:EOLhyphen"/>cevoit, &amp; faiſant lever tout d'un coup le Comte, qu'avez-vous fait Seigneur, luy dit elle voy la le Vice-Roy, qui vous a vû, &amp; je ne ſai, ce qu'il en croira. Si vous avez quelque choſe à craindre de ſon coſté, Mada<g ref="char:EOLhyphen"/>me, luy répondit le Comte, j'en ſuis au deſeſpoir pour l'avour de vous; car pour moy cela ne m'embarraſſe point. C'eſt pour vous même, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>partit elle, que je le dis, &amp; vous ne ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>vez pas peut être l'intereſt qu'il y prend.</p>
            <p>Le Vice-Roy n'eut pas pluſtôt re<g ref="char:EOLhyphen"/>connu Donna Angelica, que change<g ref="char:EOLhyphen"/>ant deux ou trois fois de couleur ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>lon les differens mouvemens qui l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>gittoient, perdant preſque la voix, comme s'il euſt receu quelque coup de poignard dans le coeur, il faut, luy dit-il Madame, que le Comte Henry ait receu quelque grande faveur de vous, ou qu'il vous en demende quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'une
<pb n="41" facs="tcp:103293:24"/> d'extraordinaire, pour s'eſtre mis devant vous en la poſture que je viens de le voir. L'un ou l'autre, luy répondit elle, piquée de ces paroles, pourroit eſtre vray; mais vous l'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prendrez mieux de luy, que de moy; c'eſt pourquoy je vous laiſſe icy ſeuls, pour vous contenter la deſſus. Le Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy la voulut arreſter, mais elle le pria de la laiſſer aller &amp; d'un air a ne ſouffrir pas d'avantage de reſiſtance, ſi bien que Don Fernand n'oſa pas, s'y oppoſer.</p>
            <p>J'amais Amant plus déconforté que luy. Ce qu'il venoit de voir l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit preſque tué, &amp; pour conſolation elle le fuyoit. O doleur ſans exemple. Il ſe promenoit dans ce cabinet ſans rien dire repaſſant mille choſes dans ſon eſprit toutes plus cruelles, &amp; s'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>reſtant enfin devant le jeune Napoli<g ref="char:EOLhyphen"/>tain qui ne diſoit mot non plus que luy, a ce que je vois Seigneur Henry, luy dit il ſans le regarder, vous eſtes de ces gens qui ont de la peine a ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mer,
<pb n="42" facs="tcp:103293:25"/> mais quand ils s'y ſont mis une fois, il n'y en a que pour eux. Il n'y a que trois jours, que vous ne ſaviez, ce que c'eſtoit que l'amour; &amp; dé<g ref="char:EOLhyphen"/>ja une maiſtreſſe ne vous ſuffit pas. Le Comte, qui quoyque jeune &amp; peu experimenté dans le Monde, avoit un eſprit de penetration, qui ſuppleoit au deffaut de l'experience, avoit bien compris par le trouble qu'il avoit vû ſur le viſage du Vice-Roy, auſſi bien que par ce qu'il avoit dit a Donna Angelica, que c'eſtoit de cette belle, qu'il eſtoit amoureux, &amp; que la ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſie le feſoit parler de la maniere: Si bien que pour reparer le mechant effet de cette derniere avanture, il luy dit, qu'il ne ſavoit pas, ſur quoy il fondoit le reproche, qu'il luy feſoit; &amp; que s'il eſtoit amoureux c'eſtoit de la Vice-Reyne, &amp; qu'il ne s'eſtoit mis a genoux devant Donna Angeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, que pour la remercier des bons offices, qu'elle luy avoit rendus au<g ref="char:EOLhyphen"/>prez d'elle.</p>
            <pb n="43" facs="tcp:103293:25"/>
            <p>Cette raiſon qui pouvoit avoir quelque choſe de vray-ſemblable, ne guerit pourtant pas l'eſprit du jaloux Don Fernand, mais il l'appaiſa un peu. Vous autres Italiens, luy dit il, peu de choſe vous oblige &amp; vous portez quelque fois la reconnoiſſance juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'a tel excez, qu'il ſemble qu'on a tout fait pour vous, quand on n'a preſque rien fait. C'eſt moy, conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nua-t-il, qui ay prié Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica, de vous ſervir auprez de ma fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me, ainſi c'eſt a moy ſeul, que vous en auez l'obligation. Et pour ne vous laiſſer rien à deviner la deſſus &amp; vous faire une confidence tout entiere, vous ſaurez, que c'eſt Donna Angeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ca que j'aime; a finque vous ne vous y trompiez pas &amp; que vous laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant la Vice-Reyne pour vôtre parta<g ref="char:EOLhyphen"/>ge, vous vous ſouveniez de ne point jetter les yeux ſur l'autre; &amp; d'evit<g ref="char:EOLhyphen"/>ter même de vous rencontrer avec el<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; ſur tout en particulier. Si j'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtois a votre place, je ſai bien celle
<pb n="44" facs="tcp:103293:26"/> qui me plairoit le plus; &amp; puis qu'il faut vo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s le dire, il n'eſt pas de femme, que j'aimaſſe plus que la mienne, ſi elle eſtoit la femme d'un autre; mais c'eſt ma femme, &amp; ce tittre ſeul eſt dégouſtant pour tous les maris de mon humeur. Ne croyez pas que ce ſoit caprice; la plus part des hommes mariez en ſont logez-là, &amp; je connois une infinité de femmes qui les imit<g ref="char:EOLhyphen"/>tent.</p>
            <p>Comme il raiſonoit de cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere, la Vice-Reyne, qui s'eſtoit deffaite le pluſtôt, qu'ellé avoit pu de ſes Dames, eſtant dabord couruë au jardin, avoit voulu moitié par cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſité &amp; moitié par jalouſie eſcouter un peu Donna Angelica &amp; le Comte, &amp; paſſant par le Labyrinte, afin de n'eſtre pas veuë, elle eſtoit arrivée aſſez a tems, pour entendre une partie du diſcours moral, que ſon honneſte mary tenoit au Comte. Elle continua de preſter l'oreille avec une patience, qui paſſe celle des femmes, &amp; elle
<pb n="45" facs="tcp:103293:26"/> oüit le Comte qui répondit de cette maniere au Vice-Roy. Seigneur, la Vice-Reyne eſt aſſurement une des plus aimables perſonnes qu'il y ait ſous le Ciel, &amp; il faut eſtre, comme vous dites, ſon mari, pour ne la pas aimer; mais auſſi, vous ne devez pas craindre, qu'un autre que vous, a qui vous en donnez la liberté, n'en pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitte, &amp; qu'il ſonge, à s'engager ail<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs. Pour moy je vous reponds, que je m'en tiendray a cette inclination, tant que vous le trouverez bon.</p>
            <p>Ce ſentiment du Comte conſola un peu la Dame, du meſpris de l'é<g ref="char:EOLhyphen"/>poux, qui s'fforçoit toûjours de per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuader au Cavalier qu'il ne pouvoit pas faire un plus beau choix que ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy de fa femme, ni trouver un ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ri plus commode que luy, pourveu que ce fuſt juſqu'a certain point qu'il ſe reſervoit, en luy abandonnant tout le reſte. Ils ſortirent ainſi de ce Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>binet, &amp; ayant eſté enſemble juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'au Palais, le Vice-Roy quitta le
<pb n="46" facs="tcp:103293:27"/> Comte pour aller chez donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica, avec qu'il falloit, qu'il ſe ra<g ref="char:EOLhyphen"/>commodât, avant que de ſe coucher, s'il vouloit paſſer tranquillement la nuit.</p>
            <p>Pour la Vice-Reyne elle ſe prome<g ref="char:EOLhyphen"/>na encore quelque tems dans le jar<g ref="char:EOLhyphen"/>din, faiſant reflexion, ſur tout ce qu'elle venoit d'entendre. Que: de<g ref="char:EOLhyphen"/>pit ou pluſtôt quelle rage, pour une belle femme comme elle, quand elle ſongeoit à ce beau dialogue, ou le Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy avec une eloquence de ſa fa<g ref="char:EOLhyphen"/>çon avoit eſtalé l'eſtime &amp; l'amour qu'il avoit pour elle. Les femmes de quelque caractere qu'elles ſoient ne pardonnent jamais ces ſortes de meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pris, &amp; ſur tout les belles femmes. Elle le qualifia des noms les plus in<g ref="char:EOLhyphen"/>jurieux qu'elle peut inventer. Quoy ſera-t-il poſſible diſoit elle, qu'on ſe ſoucie ſi peu de moy, &amp; qu'un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me pour lequel je me donne mille tourmens, &amp; que j'ay aimé juſqu'icy au meſpris de mille autres, qui le me<g ref="char:EOLhyphen"/>ritoient
<pb n="47" facs="tcp:103293:27"/> mieux que luy, m'en ſache ſi peu de gré, qu'il veuille travailler luy même a ſon propre des-honneur. Ah Ciel! pourſuit elle, une indifference, ou pluſtôt un outrage de cette nature ne ſe peut aſſez punir. Il faut conten<g ref="char:EOLhyphen"/>ter un époux de cette humeur: J'ay encore les traits &amp; les charmes, que j'avois quand je m'attirois mille a<g ref="char:EOLhyphen"/>mans &amp; je puis bien moy-mème, ſans luy donner la peine de m'en chercher m'en faire aſſez, pour qu'il nait pas lieu de s'en plaindre. Nous verrons ou juſqu'ira ſa patience; &amp; je ſuis une ſotte ſi je ne le fais pas le plus ſot de tous les hommes. Commençons par ce jeune Napolitain; je ne luy ſuis pas indifferente &amp; puiſque c'eſt un Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land, qui nous vient de ſa main trait<g ref="char:EOLhyphen"/>tons le ſi bien qu'il en ſoit content. Il y perdra plus que moy.</p>
            <p>Ces penſées l'accompagnerent juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que dans ſa chambre, &amp; elle s'en en<g ref="char:EOLhyphen"/>tretint preſque toute la nuit, pendant laquelle elle ſe confirma plus fort
<pb n="48" facs="tcp:103293:28"/> que jamais dans cette reſolution, de ſeconder les bonnes intentions de ſon perfide époux.</p>
            <p>Quand une honneſte femme a pris la peine de ſe convaincre, &amp; qu'elle eſt perſuadée par des raiſons de vangean<g ref="char:EOLhyphen"/>ce &amp; de gloire, qu'elle peut faire un crime, il n'eſt pas d'honneur ni de vertu, qui ſoyent aſſez forts pour l'en empecher.</p>
            <p>Le Comte eſtoit extremement chagrin, d'avoir ſi mal rencontré qu'il euſt juſtement donné dans la mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtreſſe du Vice-Roy. Il en prevoyoit les conſequences, &amp; il n'eſtoit pas peu embarreſſé, ſur la reſolution qu'il prendroit. De ceſſer d'aimer Donna Angelica, cela eſtoit bien difficile, l'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mant dêja comme il feſoit; de conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuer auſſi, c'eſtoit ſe perdre. Que fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re: s'il euſt pu croire d'eſtre aſſez bien dans le coeur de cette belle, pour qu'elle euſt voulu agir de concert avec luy, &amp; tromper le Vice-Roy, ils ſe ſeroient pu aimer ſans bruit; mais
<pb n="49" facs="tcp:103293:28"/> il n'oſoit pas ſe flatter juſques là. Il avoit envie neanmoins de s'en eſclair<g ref="char:EOLhyphen"/>cir, s'il en pouvoit trouver l'occaſion ſans donner de nouveaux ſoupçons au Vice-Roy.</p>
            <p>Pendant qu'il eſtoit dans cette in quietude, il le-vit entrer dans ſa chambre. Le Comte ſurpris de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te viſite, iugea bien, que c'eſtoit pour quelque affaire de grande importan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce; &amp; le Vice-Roy remarquant a ſa mine, l'eſtonnement ou il en eſtoit, pour le tirer de peine, dabord aprez s'eſtre aſſis familiarement ſur ſon lict, ou il eſtoit encore couché, vous me voyez, luy dit il en riant, levé bien matin, pour vous venir eveiller. Voy la ce que c'eſt, que d'eſtre amou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux: quand vou le ſerez autant que moy, vous ne dormirez pas tant que vous faites: Et paſſant de ce petit preambule au ſujét de ſa viſite, il luy conta comme il eſtoit fort mal avec Donna Angelica, qui avoit eſté ou<g ref="char:EOLhyphen"/>trée contre luy, de ce qu'il luy avoit
<pb n="50" facs="tcp:103293:29"/> dit le ſoir auparavant dans le jardin. Vous ſavez, pourſuivit il, ſi je vous ay teſmoigné aucune peine niaucune jalouſie, de vo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s avoir trouvé ſeul avec elle; quoyque peut être je puſſe avoir lieu de tout cela. Cependant elle s'eſt imaginée, je ne ſay combien de choſes la deſſus. Il faut que vous l'alliez voir ce matin, &amp; que ſi elle vous met ſur ce chapitre, vous la deſabuſiez; mais ſur tout qu'il ne paroiſſe pas, que je vous aye parle, ni que je vous aye fait aucune confidence, de la paſſion que j'ay pour elle. Si elle vous parle de la Vice-Reyne, ne man quez pas de luy teſmoigner l'amour extréme que vous avez pour elle. C'eſt la foibleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ordinaire des femmes de ſe flatter toûjours ſur le chapitre des hommes, &amp; comme vous les avez veuës toutes deux enſemble, elle pourroit croire, que vous partagez vôtre coeur entre elles deux. Faites luy bien compren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre que vos inclinations ne peuvent aller qu'a une &amp; qu'ayant fait choix
<pb n="51" facs="tcp:103293:29"/> de la Vice-Reyne, vous vous eſtes donné tout à elle.</p>
            <p>A prez toutes ces belles leçons &amp; pluſieurs autres encore, le Vice-Roy s'en alla &amp; le Comte s'eſtant ſait ha<g ref="char:EOLhyphen"/>biller, prit le chemin du Palais &amp; trouva Donna Angelica à ſa toilette belle comme le jour, &amp; qui rougit, da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord qu'elle le vit, de ſe ſouvenir peut être des dernieres paroles, qu'il luy avoit dites. Elle le fit aſſeoir, &amp; elle ne luy diſoit rien ni luy à elle, em<g ref="char:EOLhyphen"/>baraſſez ſans doute l'un &amp; l'autre de la quantité de penſées, pluſtôt que de ne ſavoir que dire. Mais Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica a prez un aſſez long ſilence, ne voulant pas triompher davantage du deſordre de ce jeune Amant en ayant pitié, pour luy donner courage, je croyois luy dit elle, que vous veniez icy pour me demender pardon de la hardieſſe, que vous eûtes hier au ſoir; mais, a ce que je vois, vous l'avez dêja oublié. Il eſt vray, Madame, luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit il en ſoûpirant, que je ſu is aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez
<pb n="52" facs="tcp:103293:30"/> criminel, pour vous devoir de<g ref="char:EOLhyphen"/>mender pardon, puiſque j'ay bien eu le mal-heur de vous déplaire; mais je vous avoüe, que quand j'en devrois mourir, je ne ſai pas ſi je pour<g ref="char:EOLhyphen"/>rois me repentir, de ce que je vous ay dit; &amp; que ſi c'eſt un crime, que de vous aimer, je cours danger d'eſtre envers vous toute ma vie le plus cou<g ref="char:EOLhyphen"/>pable de tous les hommes. Vous ne craignez donc pas, luy repartit elle, de m'offenſer. Helas! Madame, luy repliqua til en ſoûpirant, je crains tout de vôtre part; mais l'amour eſt encore plus à craindre que vous. Il eſt tems que je m'explique, &amp; que ſi je ſuis aſſez mal-heureux, pour ne vous pas plaire que j'apprenne au moins mon mal-heur. Et bien Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te, luy dis elle ſerey vous content, ſi je vous dit qu'un homme comme vous, n'a jamais ſoûpiré en vain. Elle ne peut pas proferer ces paroles ſans rougir, mais elles tranſporterent ſi fort de joye noſtre jeune Amant, que
<pb n="53" facs="tcp:103293:30"/> ſe jettant a ſes genoux, il les luy em<g ref="char:EOLhyphen"/>braſſa mille fois. Elle le fit lever &amp; luy dit en riant, qu'il devoit craindre que le Vice-Roy ne le trouvât encore en cette poſture, &amp; qu'il le devoit re<g ref="char:EOLhyphen"/>garder comme le plus dangereux de ſes ennemis. Je le ſai, Madame, luy répondit il d'un ton de voix un peu moins guay, &amp; qu'il eſt dêja trop bien eſtabli dans vôtre coeur, pour eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>perer de l'en chaſſer. Ce n'eſt pas-lâ, luy repartit elle, ou vous devez avoir peur de luy; il y a trop peu de part; mais c'eſt qu'il veillera ſur vous &amp; que ſi nous n'y prenons garde ſa ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſie, nous fera de la peine a tous deux. La deſſus le Comte luy parla de la viſite, qu'il luy avoit renduë ce matin, luy raconta la converſation qu'ils avoient euë enſemble, &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me c'eſtoit par ſon ordre qu'il ſa ve<g ref="char:EOLhyphen"/>noit voir. Et enfin de ces confiden<g ref="char:EOLhyphen"/>ces paſſant, l'un &amp; l'autre a des plus ſecrettes ils ſe dirent toutes choſes-Le Comte de ce qui ſe paſſoit entre
<pb n="54" facs="tcp:103293:31"/> luy &amp; la Vice-Reyne, &amp; Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica, de ce qui ſe paſſoit entre elle &amp; le Vice-Roy. Il en rirent enſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, &amp; pirent des mezures enſemble pour les tromper tous deux: aprez quoy l'amour recommença &amp; ils ſe ſeparerent enfin fort contens l'un de l'autre.</p>
            <p>La Vice-Reyne, qui eſtoit dêja accouſtumée a recevoir tous les ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tins une viſite de ſon cher Galand, l'attendoit ce jour-là avec plus d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>patience que jamais, &amp; preſque irrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tée contre luy de ce qu'il tardoit tant elle commençoit d'en eſtre en colere, comme s'il euſt pù deviner les diſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitions favorables ou ſon coeur eſtoit ce jour-là pour luy. Elle ne peut pas l'attendre davantage, &amp; dabord qu'elle eut diſné, il fallut qu'elle s'en allât ches Donna Angelica, pour en apprendre des nouvelles. On luy dit qu'il y avoit paſſé une partie de la matinée dont elle eut un cruel depit qui joint a tous les autres chagrins la
<pb n="55" facs="tcp:103293:31"/> mirent très-mechante humeur pour tout le reſte du jour.</p>
            <p>Le Comte ne fut chez elle que ſur le ſoir, &amp; il la trouva dans ſa chambre fort triſte &amp; fort reveuſe. Elle pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit ſans doute à luy. Elle le receut avec une froideur, qui luy fit con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſtre, qu'elle avoit quelque plainte a luy faire, &amp; il ne fut pas long tems a ſavoir, ce que c'eſtoit, car l'ayant un peu preſſée, elle lui fit mille reproches de pluſieurs choſes, dont il n'eſtoit pas coupable, &amp; qui aboutirent enfin a la viſite, qu'il avoit renduë ce jour<g ref="char:EOLhyphen"/>là a Donna Angelica, ſur laquelle elle luy fit quelques railleries Le Comte luy répondit, que quand il aimeroit cette Dame, il ne feroit queluy obe<g ref="char:EOLhyphen"/>ïr. Vous eſtes un Traiſtre luy repar<g ref="char:EOLhyphen"/>tit elle, vous m'avez obeï ſans peine, il ne paroit que trop, que je ne vous ay rien conſeillé, qui ne fuſt ſelon vôtre inclination, &amp; qu'en refuſant vôtre coeur, je vous ay empeché de me faire une perfidie. Vous y avez
<pb n="56" facs="tcp:103293:32"/> encore tant de pouvoir, Madame, luy repartit le Comte, ſur ce coeur, que pour peu que vous vouluſſiez vous repentir du don que vous en avez fait il reviendroit ſans effort tout a vous.</p>
            <p>C'eſtoit en effet merite bien le nom de Traiſtre, que de luy parler de cette maniere; mais c'eſt qu'il avoit des raiſons pour cela, &amp; qu'il craig<g ref="char:EOLhyphen"/>noit l'eſprit de la Vice-Reyne, autant que celuy du Vice-Roy. Il avoit bien vû, qu'elle ne l'avoit engagé d'aimer Donna Angelica, qu'elle haiſſoit mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tellement, que pour la perdre. De plus comme il ne ſavoit p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s, ce qui ſe paſſoit dans l'ame de cetté belle, quoyqu'il euſt découvert depuis peu en elle un peu plus d'inclination pour luy, il ne croyoit pas que ce qu'il luy diſoit tiraſt a ſi grande conſequence; mais la Vice-Rene, qui s'imaginoit effectivement, que le Comte avoit plus de panchant pour elle, que pour ſa Rivale, n'eut pas beaucoup de pei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne a ſe laiſſer perſuader la deſſus, &amp;
<pb n="57" facs="tcp:103293:32"/> elle l'engagea même a luy dire des douceurs. Ce Cavalier qui eſtoit ce jour-là en fonds de galanterie, aprez l'heureuſe matinée, qu'il avoit paſſée, adjoûta perfidie ſur perfidie, &amp; luy dit, tout ce qu'il auroit pu dire a Donna Angelica; de ſorte que l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>buſée Vice-Reyne Donna la dedans, &amp; elle en fut toute charmée.</p>
            <p>Ces ſortes de trahiſons ſont au<g ref="char:EOLhyphen"/>jour-d'huy fort en uſage parmi les hommes comme parmi les femmes: C'eſt pourquoy on y prend garde de plus prez &amp; on ne ſe fie plus ſur la foy des paroles non plusque ſur celle des yeux. Tout ment &amp; le coeur même eſt ſouvent un trés-grand manteur; ce qu'il veut aujour d'huy, il ne le veut plus demain.</p>
            <p>Le jeune Comte ſe ſentoit un peu de la corruption du ſiecle: &amp; la Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Reyne quoyque d'ailleurs fort habille femme s'y laiſſoit tromper parce qu'elle ſouhaittoit extreme<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, que les choſes fuſſent, comme ce jeune coquet les luy diſoit.</p>
            <pb n="58" facs="tcp:103293:33"/>
            <p>Il voyoit Donna Angelica mais il la voyoit en particulier &amp; au ſortir de la il venoit tout ravi d'amour faire ſa cour a la Vice-Reyne. Il en eſtoit de même du coſté du Vice-Roy, que Donna Angelica traittoit un peu plus favorablement pour l'amuſer, &amp; ne luy faire pas ſoupçonner, qu'elle euſt une intrigue ſecrette avec le Comte Henry. Mais un jaloux &amp; une jaloû<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ne peuvent pas eſtre abuſez long tems; par ceux que l'amour prend plaiſir d'aveugler quelque fois. Il eſt difficile, quand on a une grande paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion d'eſtre toûjours ſur la deffenſive contre une autre paſſion; &amp; pour peu qu'on s'oublie devant des gens qui veillent ſur nous on eſt bien tôt re<g ref="char:EOLhyphen"/>levé.</p>
            <p>La Vice-Reyne &amp; Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica ne ſe voyoient plus guere. La ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſie qui les avoit déja broüillées ſur le ſujét du mari les avoit encore deſu<g ref="char:EOLhyphen"/>nies ſur le chapitre du Galand. Pour le Vice-Roy, il eſtoit content du
<pb n="59" facs="tcp:103293:33"/> Comte, ſur ce qui regardoit ſa fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me, mais non pas du coſté de ſa mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtreſſe, &amp; pendant qu'il eſtoit en re<g ref="char:EOLhyphen"/>pos de l'importunite de la premiere, il ſe voyoit en inquietude pour l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour de l'autre Cette action ſuppli<g ref="char:EOLhyphen"/>ante du Comte Napolitain, ou il l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit vû dans le jardin, luy revenoit in<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſemment dans l'eſprit, &amp; il avoit remarqué depuis ce tems-la un ſi grand changement dans la maniere de vivre de Donna Angelica, qui quelque fois s'eſclypſoit de chez elle pour la moitié d'un jour, ſans que perſonne ſeuſt où elle alloit, que cela luy donnoit bien de quoy penſer.</p>
            <p>La Vice-Reyne eſtoit bien plus heureuſe que luy. Elle croyoit d'eſtre aimée du Comte, autant qu'elle l'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>moit. Elle le voyoit tous les jours, &amp; ſe donnoit avec luy toute la liberté, que les femmes qui ne ſe ſoucient pas, qu'on ſache qu'elles ont un Galand, ont couſtume de prendre. Elle eſtoit en droit de cela, &amp; méme de faire pis,
<pb n="60" facs="tcp:103293:34"/> ſans que perſonne y euſt pu trouvera redire. Son mari le vouloit: c'eſtoit un Galand qu'elle avoit receu de ſa propre main, &amp; qu'il avoit pris la pei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne de dreſſer luy même pour le luy même pour le luy rendre agreable. Il eſt vray que c'eſtoit juſqu'a certaines bornes, mais c'eſtit-la la joye de la Vice-Reyne parce qu'il luy laiſſoit encore le moy en de ſe vanger de luy qui eſtoit de n'en mettre point elle même à fes deſirs.</p>
            <p>Quand l'inclination eſt jointe a la vangeance on ne manqne guere ſon coup; &amp; les femmes ſur tout qui ont toüjours des vangeances toutes pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes. La Vice-Reyne ſe trouvoit un matin fort d'humeur a ne pardonner point au Vice-Roy. Elle avoit fait la nuit mille agreables ſonges ſur le Comte &amp; elle n'attendoit peut être que le moment de le voir pour les re<g ref="char:EOLhyphen"/>duire en verité Voyla diſoit elle mon traiſtre d'epoux parti, je ſuis ſeule &amp; ſi le Comte venoit aſteure je ne ſai ce
<pb n="61" facs="tcp:103293:34"/> que je ne ferois pas; mais je ſay bien qu'il eſt peu de femmes au monde qui euſſent autant de patience que moy. Quoy maltraittée de tous coſtez par un homme qui me devroit adorer, &amp; qui entretient devant mes yeux un commerce de galanterie. Qui fait bien plus, juſte Ciel! qui me cherche un Galand pour me conſoler de ſa perfidie, ou pluſtôt pour m'amuſer, qui luy apprend la maniere de me plaire, &amp; qui ſe plaint de ce qu'il ne me plait pas aſſez. Ah! que les plus honneſtes femmes n'ont elles des ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ris comme le mien nous verrions ſi leur honneur pourroit tenir contre de ſi cruelles injures. De ces penſées<g ref="char:EOLhyphen"/>là elle paſſoit a des plus agreables. Elle ſe repreſentoit le Comte avec cent manieres charmantes, qui la met<g ref="char:EOLhyphen"/>toient dans une amoureuſe impatien<g ref="char:EOLhyphen"/>ce de le voir arriver. Mais tous ſes de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſirs &amp; tous ſes mouvemens langou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux ne l'amenoient point: midy paſſoit dêja &amp; elle ne ſe preparoit plus
<pb n="62" facs="tcp:103293:35"/> qu'a luy faire mille reproches, eſtant preſque auſſi fachée contre luy que contre le Vice-Roy, quoyque fort differemment.</p>
            <p>Le mal-heureux Comte eſtoit a<g ref="char:EOLhyphen"/>lors bien embarraſſé, &amp; ne ſongeoit guere a elle. Elle l'envoy a chercher vint fois chez luy &amp; chez Donna An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica ſans en pouvoir apprendre des nouvelles. Quel mal-heur luy eſtoit<g ref="char:EOLhyphen"/>il arrivé? Qu'eſtoit il devenu! je m'en vais vous l'apprendre.</p>
            <p>Le jaloux Vice-Roy qui avoit eſté averti par les eſpions ſecrets qu'il te<g ref="char:EOLhyphen"/>noit auprez de Donna Angelica, que le Comte la voyoit preſque toutes les nuits avoit taché de les ſurprendre enſemble, mais ſoit l'adreſſe du Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land ou l'amour qui les favoriſoit ils luy avoient toûjours eſchappé. Si bien qu'eſtant au deſeſpoir &amp; vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lant, a quel prix que ce fuſt venira bout de ce deſſein, il avoit planté dés l'entrée de la nuit un de ſes eſpions devant la porte de la chambre de la
<pb n="63" facs="tcp:103293:35" rendition="simple:additions"/> Dame, caché derriere une tapiſſerie pour voir quand le Comte entreroit, ou quand elle ſortiroit pour aller trouver le Cavalier.</p>
            <p>On a beau eſtre heureux en amour trop de bonne fortune nous endort quelque fois, &amp; l'on eſt au bord du precipice que l'on croit d'eſtre au comble des felicitez: Il ne faut point <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rop ſe repoſer ſur le bonheur paſſé, &amp; en matieres dangereuſes il faut veil<g ref="char:EOLhyphen"/>ler comme l'on veille ſur nous. Dieu garde tous amans de bon accord d'un <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>aloux comme le Vice-Roy de Cata<g ref="char:EOLhyphen"/>logne, qui abandonne ſa femme ſa femme a l'amour d'un autre pour <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>voir le plaiſir d'eſtre ſans chagrin au<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rez d'une maiſtreſſe.</p>
            <p>Il fut averti ſur les onze heures ou minuit, que ſon Rival eſtoit entré, &amp; qu'il s'eſtoit glicé dans un cabinet <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>u il y avoit auprez de la chambre de de Donna Angelica. Le voyla tout <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ranſporté de joye &amp; de rage: Il ſe de<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uiſe, il prend l'habit d'un de ſes gens,
<pb n="64" facs="tcp:103293:36"/> &amp; vient inceſſemment vers ce cabinet, &amp; hurte tout doucement a la porte. Le Comte Henry ſe rendoit tous les ſoirs dans ce charmant reduit ou quand le Grand Maiſtre eſtoit cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ché Donna Angelica venoit paſſer, ſelon la conjoncture des affaires, une heure ou deux d'amoureuſe conver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſation acec luy. Il oüit du bruit a la porte &amp; de la maniere qu'on frappoit, il ne douta pas que ce ne fuſt la belle Dame. Il luy voulut ouvrir &amp; vit un chapeau qui ſe preſenta devant luy, &amp; qui fit ſorce dabord pour entrer; mais comme il eſtoit jeune &amp; vigou<g ref="char:EOLhyphen"/>reux il fut plus fort que l'aſſiegeant &amp; le repouſſa d'une roideur en luy fermant la porte au nez qu'il le ren<g ref="char:EOLhyphen"/>verſa de l'autre coſté. C' eſtoit a peu prez l'heure que le Grand Maiſtre renvenoit de la ville, &amp; qui paſſant dans le tems de ce bruit pour aller a la chambre de ſa femme demenda qui c' eſtoit. Le Vice-Roy avoit eu la precaution d'eſteindre deux ſlambe<g ref="char:EOLhyphen"/>aeux
<pb n="65" facs="tcp:103293:36"/> qu'il y avoit ordinairement d'allumez; &amp; entendant la voix du Grand Maiſtre la peur le prit, car il n' auroit pas voulu pour la vie, qu'il l'euſt vû en la poſture qu'il eſtoit. Il tâcha dabord de ſe ſauver. Non pas ſi bien neanmoins que le Grand Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre qui le pourſuivit ne le regalât de ſa canne. Dont il luy deſchargea plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs terribles coups en criant au vo<g ref="char:EOLhyphen"/>leur. Il eſchappa pourtant aſſez heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſement, ſi l'on peut appeller cela bon-heur. l'allarme eſtoit dans l'appartement de Donna Angelica, mais encore plus dans ſon coeur. On diſoit que c' eſtoit un voleur qui a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit voulu entrer dan ſon cabinet, &amp; elle ne doutoit pas que ce ne fuſt ſon cher Comte: ſi bien que toute trem<g ref="char:EOLhyphen"/>blante de peur elle ſortit de ſa cham<g ref="char:EOLhyphen"/>bre pour ſavoir ſi l'on l'avoit pris. Le Grand Maiſtre luy dit que non, mais qu'il l'avoit ſi bien traitté de ſa canne qu'il ne croyoit pas qu'il euſt envic d'y revenir. Cela raſſura un
<pb n="66" facs="tcp:103293:37"/> peu noſtre effrayée Amante, non pas qu'elle n'euſt bien de la douleur que ſon cher Comte euſt eſté ainſi mal-traitté; mais aprez le danger qu' elle croyoit qu'il venoit de paſſer elle remercioit Dieu de ce qu'il en eſtoit quitte a ſi bon marché. Ce ſont des fruits de l'amour, &amp; que pluſieurs A mans ont cueilli quelque fois même avant les fleurs. Elle le plaignoit, &amp; aprés il luy prenoit envie d'en rire faifant reflection aux avantures des A mans, &amp; combien leurs jours ſont differens les uns des autres. Elle ne ſavoit pas que c'eſtoit le Vice-Roy, &amp; que le jaloux avoit eſté payé de ſa curioſité, &amp; porté la peine de ſa ja<g ref="char:EOLhyphen"/>louſie.</p>
            <p>Ce mal-heureux Amant eſtoit ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rivé chez luy fort mortifié comme on peut s'imaginer peſtant d'une belle ſorte contre l'amour, &amp; encore plus contre Donna Angelica. Ce fut un beau ſoliloque que celuy qu'il tint pendant toute cette nuit-là, &amp; je crois
<pb n="67" facs="tcp:103293:37"/> que s'il euſt eſté alors devant l'objet charmant de toutes ſes peines il ſe ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit evaporé en injures. Il ne ſe vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lut pas coucher qu'il ne luy euſt pre<g ref="char:EOLhyphen"/>paré un billet pour le lendemain au matin dont il chargea un de ſes gens de luy porter dabord qu'elle ſeroit eveillée. qu'il contenoit.</p>
            <p>
               <hi>VOus eſtes la plus ingrate de toutes les femmes, &amp; la moins digne d'eſtre aimée d'un honneſtc homme. Il ne tient qu'a moy de vous perdre; mais j'ay pitié de vous. Un jeune eſtourdy vous a donné dans la veuë: les cabinets vous ſervent a le favoriſer la nuit. Pauvre mari qui ſe repoſe ſur l'honne<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteté de ſa vertueuſe femme. Vous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>buſerez que ceux qui n'auront point d'yeux: pour moy graces a Dieu j'ay ouvert les miens; &amp; avec la même in<g ref="char:EOLhyphen"/>difference que je verrois la méchante conduite d'une femme du commun je veux regarder la vôtre: car vous ne meritez pas d'eſtre traittée d'une autre
<pb n="68" facs="tcp:103293:38"/> maniere. C'eſt Don Fernand qui vous le dit.</hi>
            </p>
            <p>Aprez qu'il eut fait ce billet, &amp; que pour ſe contenter il l'eut lû &amp; relu pluſieurs fois, il ſe coucha un peu conſolé de ſon mal-heur, bien reſolu pourtant d'oublier juſqu'au ſouvenir de Donna Angelica: mais qu'un A<g ref="char:EOLhyphen"/>mant ſe connoit peu, &amp; que quand on a livré ſa raiſon entre les mains de ſa paſſion on eſt peu raiſonable. Jamais ame n'a ſouffert ce que celle du Vice-Roy ſouffrit cette nuit-là. Le matin qu'il commençoit un peu a dormir, ou du moins a s'aſſoupir, car de veri<g ref="char:EOLhyphen"/>table ſommeil il n'en falloit pas atten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, on luy dit que le Grand Maiſtre eſtoit a la porte qui demendoit a luy parler. Il ne ſavoit, ce qui l'amenoit de ſi bon matin. S'il ne venoit pas triompher des coups de canne, dont il l'avoit honnoré, &amp; dont il ſe trou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit encore fort mal. Il luy fit dire qu'il ſe trouvoit un peu mal: Que
<pb n="69" facs="tcp:103293:38"/> neanmoins s'il avoit quelque choſe d'important a luy dire qu'il pouvoit entrer. Le Grand Maiſtre qui croy<g ref="char:EOLhyphen"/>oit eſtre de ſon devoir de luy appren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre ce qui s'eſtoit paſſe dans ſon ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partement la nuit precedente, ne voulut pas differer de luy dire qu'il entroit des vouleurs dans le Palais, &amp; qu'il eſtoit arrivé tout a tems chez luy le ſoir d'auparavant pour empe<g ref="char:EOLhyphen"/>cher q'on ne luy enlevât tout ce que ſa femme avoit de nipes &amp; de hardes dans un cabinet. Il voulut enſuite luy exalter les terribles coups de can<g ref="char:EOLhyphen"/>ne qu'il avoit laiſſé tomber ſur un de ces voleurs; mais le Vice Roy a qui telle relation eſtoit peu agreable. L'interrompit &amp; luy dit qu'on luy avoit dêja raconté tout cela; mais que de plus on luy avoit dit que ces voleurs eſtoient des gens privez, &amp; qui avoient quelque habitude chez luy: Qu'il y devoit prendre garde de jour comme de nuit, &amp; que s'il ſe vouloit donner la peine d'aller faire
<pb n="70" facs="tcp:103293:39"/> la viſite de ce cabinet, il en trouve<g ref="char:EOLhyphen"/>roit peut étre encore quelqu'un. Seigneur, ma femme en a la clef, luy répondit le Grand Maiſtre, &amp; ils n'y ſauroient entrer que par la porte. Il n'importe, luy repartit le Vice-Roy, ils peuvent avoir de ſauſſes clefs, &amp; je vous dis, que vous ne devez point vous fier la deſſus que ce ſont des vo<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs familiers, qui en veulent peut<g ref="char:EOLhyphen"/>être plus qu'a vôtre argent ni qu'a vos meubles. Et a quoy donc, inter<g ref="char:EOLhyphen"/>rompit le Grand Maiſtre, en pour<g ref="char:EOLhyphen"/>roient ils vouloir ſeroit ce a mon honneur! ſeroit ce a ma perſonne. Du premier ma femme, comme vous ſavez, eſt une femme de vertu; de l'autre je n'ay pas lieu de craindre, a peine ſaije un homme qui ſe puiſſe di<g ref="char:EOLhyphen"/>re mon ennemi. Quoyqu'il en ſoit luy repliqua le Vice-Roy, allez faire la viſite de ce cabinet, &amp; ſi vous y trouvez quelqu'un de ces voleurs, vous pourrez connoiſtre par ſa mine de quel caractere ils ſont. Le Grand
<pb n="71" facs="tcp:103293:39"/> Maiſtre prit congé de luy ſans luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pliquer, &amp; s'en alla droit chez luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>vant a tout ce que le Vice-Roy venoit de luy dire, &amp; ſur quel fondement il pouvoit luy avoir dit tout cela. Il entre dans la chambre de ſa femme, qui eſtoit encore au lict, &amp; qui venoit ſeulement de recevoir le billet galant que Don Fernand luy avoit écrit con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre qui elle n'eſtoit pas peu en colere. Il luy rend compte du diſcours qu'il venoit d'avoir avec le Vice-Roy, &amp; de l'imagination qu'il avoit que les vo<g ref="char:EOLhyphen"/>leurs de la nuit paſſée eſtoient des gens plus dangereux qu'ils ne croy<g ref="char:EOLhyphen"/>oient, &amp; qu'il en avoit encore quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un de caché dans le cabinet. Il en rit &amp; elle auſſi, &amp; il voulut en faire la viſite luy même. Donna Angelica qui aprez ce que le Vice-Roy venoit de luy écrire, avoit raiſon de craindre quelque trahiſon, voulut deſtour<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ſon mari de cette viſite. Ne vo<g ref="char:EOLhyphen"/>yez vous pas, luy dit elle, qu'il ſe moque de nous. Qu'eſt ce, je vous
<pb n="72" facs="tcp:103293:40"/> prie, pourſuivit elle, que feroit un voleur dans ce cabinet, &amp; s'ils ont de fauſſes clefs comme il vous a dit ne ſe ſeroit il pas pû ſauver cette nuit. Cela eſt vray, luy repartit le Crand Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, mais c'eſt que le Vice-Roy me veut faire intendre que ces voleurs ont de plus grands deſſeins que nous ne croyons pas, &amp; il m'a laiſſé dans le doute s'ils en veulent a mon hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, ou a ma vie. Et d'ou peut il ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voir cela, luy dit Donna Angelica, il faut pourſuivit elle, qu'il ſoit d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>telligence avec eux. J'avoûe que ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la me ſurprend, luy répondit il, mais pour le contenter, &amp; qu'il ne puiſſe pas dire que j'aye meſpriſé ſes âvis allons voir dans ce cabinet. Donna Angelica le ſuivit, &amp; quoy qu'elle ſe cruſt en repos du coſté du Comte, el<g ref="char:EOLhyphen"/>le ne laiſſoit pas de ſentir certain bat<g ref="char:EOLhyphen"/>tement de coeur qui luy feſoit crain<g ref="char:EOLhyphen"/>dre quelque choſe. Ils viſiterent ne<g ref="char:EOLhyphen"/>anmoins tout ce cabinet ſans y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver perſonne. Le Grand Maiſtre ne
<pb n="73" facs="tcp:103293:40"/> ſe contenta pas de cela, il voulut faire la ronde dans toutes les chambres de ſon appartement pour en pouvoir rendre raiſon au Vice-Roy, &amp; il n'y eut coüin, garderobe ni mê me coffre un peu conſiderable qu'il ne vouluſt voir. De quoy il ſut enſuite rendre un fidelle compte a Don Fernand, &amp; le preſſa fort de luy dire dou venoient les ſoupçons qu'il avoiteus, &amp; d'ou il ſavoit tout ce qu'il luy avoit dit de ces voleurs; mais le bon Seigneur n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit garde d'en venir a cet eſclairciſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſement, il avoit trop de part a l'avan<g ref="char:EOLhyphen"/>ture; ſi bien que le Grand Maiſtre le voyant embarraſſé n'en fit pas grand compte, &amp; crut qu'il eſtoit ſujét aux viſions.</p>
            <p>Donna Angelica eſtoit de ſon co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſté fort en peine. Elle avoit bien compris par le billet de Don Fernand, que l'affaire de la nuit paſſée eſtoit venuë a ſa connoiſſance, &amp; qu'il ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voit qu'elle voyoit le Comte dans ce cabinet. Cela l'eſtonnoit, &amp; elle ne
<pb n="74" facs="tcp:103293:41"/> pouvoit pas comprendre comment il avoit penetré juſques-la; car de s'ima<g ref="char:EOLhyphen"/>giner que c'eſtoit ſur luy que la cata<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrophe de la ſcene eſtoit tombée c'eſt ce qui ne luy ſeroit jamais venu dans l'eſprit. Enfin elle ne ſavoit qu'en croire, &amp; elle en voulut écrire au Comte pour voir ſi elle ne pourroit pas tirer de luy quelque eſclairciſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſur cela. Elle luy envoya cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tain eſtafier en qui elle ſe fioit beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup, &amp; qui aprez l'avoir cherché du<g ref="char:EOLhyphen"/>rant deux ou trois heures, luy rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porta ſa lettre parce qu'il ne l'avoit pu trouver en aucun endroit, ni pû apprendre aucune nouvelle de luy. Mais cela n'eſtonna pas encore la Da<g ref="char:EOLhyphen"/>me faiſant reflexion, qu'il avoit peut<g ref="char:EOLhyphen"/>être eſté bleſſé de quelque coup que ſon mari luy avoit donné, &amp; que cé<g ref="char:EOLhyphen"/>la l'avoit obligé de ſe cacher pour n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre pas vû des gens de ſa connoiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce qui auroient pû raiſonner la deſſus, &amp; tirer quelque conſequence Elle ne laiſſoit pas d'en avoir de l'inquietude,
<pb n="75" facs="tcp:103293:41"/> &amp; de trouver un peu eſtrange qu'il ne luy écruiſt point, aprez une avanture comme celle qui luy eſtoit arrivée dont il ne devoit pas douter qu'elle ne fuſt bien en peine. Elle eſtoit a la feneſtre de ce cabinet, qui donnoit du coſté de la mer, &amp; evant a toutes ces choſes elle ſoûpiroit, &amp; ſe plaignoit de la negligence de ſon Amant: Quand jettant par hazard la veuë ſur une plataforme qu'il y avoit au deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſous, elle vit dans la guerite un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me qui luy feſoit ſigne avec la main, n'oſant pas ſe montrer de crainte d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre vû des autres feneſtres du Palais qui donnoient de ce coſtelà. Elle le regarda avec application, ne ſachant dabord qui c'eſtoit; mais enfin elle re<g ref="char:EOLhyphen"/>connut avec une ſurpriſe extreme, que c'eſtoit ſon cher Comte, dont elle ne fut pas peu en peine. Il y avoit ſur cette Plataforme deux colourines; mais comme le lieu eſtoit preſque in<g ref="char:EOLhyphen"/>acceſſible, on ne les gardoit pas, &amp; la porte par ou on y alloit, ne s'onvroit,
<pb n="76" facs="tcp:103293:42"/> que quand on avoit occaſion de les ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rer: ainſi il n'y avoit pas a craindre, qu'on le vint chercherlà; mais la dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ficulté eſtoit de l'en tirer. La feneſtre eſtoit ſi haute, qu'elle ne comprenoit même pas, comment il ne s'eſt oit point bleſſé. Il falloit attendre ſa nuit pour remedier a tout; car de jour c'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit trop hazarder, &amp; on l'auroit pu voir. Elle luy ecrivit cependant plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs billets, pour le conſoler, qu'elle luy jettoit avec des confitures. Et certes, depuis le tems qu'il eſtoitlà en faction, ſans rien manger, je crois qu'il avoit befoin de ces deux ſortes de douceurs, &amp; que ſon corps comme ſon eſprit patiſſoit &amp; demendoit du ſecours.</p>
            <p>La nuit enfin arriva fort attenduë de part &amp; d'autre; &amp; Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica, luy ayant jetté une bonne corde, qu'elle eut le tems de luy preparer, le Galand monta d'une agilité ſans pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reille, au haut de la feneſtre, car ce qu'il avoit mangé ce jour-la, ne le
<pb n="77" facs="tcp:103293:42"/> chargeoit pas trop. Quelle joye pour cette belle, quand elle le vit dans ſon cabinet: elle n'eſtoit moderée, que parla crainte, qu'elle avoit de quelque nouvel accident. Le Comte luy ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prit, ce qui s'eſtoit paſſé la nuit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedente, &amp; ce qui l'avoit obligé de ſauter ſur cete Plataforme. Elle de ſon coſté, luy dit la ſuite ce cette a<g ref="char:EOLhyphen"/>vanture, les allarmes qu'elle avoit euës pour l'amour de luy, &amp; la con<g ref="char:EOLhyphen"/>verſation que le Grand Maiſtre avoit euë ſur ce ſujet-là avec le Vice-Roy. Ils jugerent, qu'il falloit, que celuy qui avoit eſté battu, fût un de ſes eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pions ou peut-être luy même. Ils en rirent, &amp; ils auroient pouſſé ſans dou<g ref="char:EOLhyphen"/>te la raillerie &amp; l'entretien plus loin; mais ils firent reflection que dans la conjuncture des affaires, ils ne devo<g ref="char:EOLhyphen"/>ient pas trop s'amuſer, &amp; qu'il eſtoit temps, que le Comte ſe retiraſt, n'y ayant pas de doute, qu'on ne veillaſt plus a eux que jamais, &amp; que la gar<g ref="char:EOLhyphen"/>de ne fuſt redoublée. De ſorte que le
<pb n="78" facs="tcp:103293:43"/> plaiſir, de ſe voir &amp; d'eſtre enſemble, cedant au danger, qu'il y avoit pour l'un &amp; pour l'autre, ils ſongerent a la maniere dont le Comte pourroit ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tir de l'appartement. Il n'y avoit dans ce cabinet que des habits de fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me; Henry n'eſtoit pas d'une taille extraordinaire, &amp; Donna Angelica luy ayant eſſayé des habits d une de ſes femmes de chambre, elle trouva, qu'ils luy ſeyoient parfaitement bien. A peine elle l'avoit mis en eſtat de pouvoir paroiſtre, que voy la le Grand Maiſtre, qui hurte. Donna Angelica luy ouvre la porte toute tremblante de peur; &amp; ſon mari luy demenda en riant, voyant cette demoiſelle auprez d'elle, ſi ce n'eſtoit pas-là un de ces voleurs, que le Vice Roy luy avoit voulu faire craindre, &amp; paſſa outre ſans attendre la réponſe, que la Da<g ref="char:EOLhyphen"/>me, toute ſaiſie de crainte, eſtoit peu capable de luy faire.</p>
            <p>Aprez un tel hazard, on peut croi<g ref="char:EOLhyphen"/>re, que nos deux Amans ne voulu<g ref="char:EOLhyphen"/>rent
<pb n="79" facs="tcp:103293:43"/> pas attendre d'avantage de ſe ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>parer: Si bien que le Comte, ayant pris conge de ſa belle, ſortit &amp; arriva fort heureuſement chez luy. Le len<g ref="char:EOLhyphen"/>demain a peine il fut levé, qu'il receut ce billet de la Vice-Reyne.</p>
            <p>
               <hi>POur un jeune Amant, Comte, vous avez bien peu d'empreſſement, pour ce que vous aimez. Quoy eſt-ce la cette ardeur que vous m'aviez promiſe! Vous paſſez tout un jour ſans me voir! Vous n'envoyez pas ſeulement demender com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment je me porte: Il faut que ce ſoit moy qui vous apprenne vôtre devoir. C'eſt un peu trop; mais j'ai pitié de vous. Vous eſtes jeune &amp; il paroit bien que vous ne ſavez pas encore ce que c'eſt que d'estre amoureux. Mais vencz me voir car j'ay reſolu de vous le rendre aujour<g ref="char:EOLhyphen"/>d'huy plus que vous ne le ſerez de vôtre vie. Adieu je vous attends ce martin a dix heures, n'y manquez pas.</hi>
            </p>
            <p>Le Comte la fut voir; &amp; aprez une
<pb n="80" facs="tcp:103293:44"/> petite querelle d'amour ſur cette ab ſcence, dont il ſe juſtifia tant bien que mal, ils entrerent dans une converſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tion plus particuliere, ou la Vice-Rey. ne n'eſpargna ni traits ni feux pour le charmer. Le Comte Henry, qui a<g ref="char:EOLhyphen"/>voit l'eſprit fort libre du coſté de cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te belle, luy dit les choſes du monde les plus galantes &amp; les plus agreables, &amp; qu'il ne luy auroit peut-être pas dites, s'il en euſt eſte bien amoureux; car l'amour n'iſpire pas tant d'eſprit à parler, quoyqu'il faſſe penſer ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>vent de fort belles choſes. L'abuſée Vice Reyne cependant ſe payoit de tout cela, &amp; répondoit a tout du meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leur coeur du monde. Une choſe ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement de cét A mant luy deplaiſoit; c'eſt qu'ayant tant d'amour, comme il diſoit, qu'il en avoit pour elle, il n'avoit pas un peu plus de hardieſſe, &amp; que toute ſa paſſion ſe paſſât en pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles:
<q>
                  <pb n="81" facs="tcp:103293:44"/>
                  <l>Non voglion le donne inviti;</l>
                  <l>Violenze deſian per iſcuſare</l>
                  <l>Con l'altrui forza i loro appetiti.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Elle regardoit le Cavaliet avec des yeux, qui l'attiroient auprez d'elle; &amp; d'abord qu'il s' en approchoit, ſe plaignant tantôt d'une choſe, &amp; puis tantôt d'une autre: &amp; enfin comme une femme qui cherchoit querelle, &amp; qui avoit envie en mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me tems de faire la paix. Je laiſſe à penſer au lecteur, de quelle guerre &amp; de quelle paix elle avoit envie. Elle eſtoit dans un deshabillé capable d'inſpirer des ſentimens fort paſſion<g ref="char:EOLhyphen"/>nez, car outre que ceux d'Eſpagne ont quelque choſe d'extremement galant, l'art &amp; l'amour avoient tra<g ref="char:EOLhyphen"/>vaillé de concert a celuy-cy, &amp; ils l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voient fait d'une negligence à empoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonner bien de coeurs. Je ne ſai pas, ce qu'il arriva entre eux. Je ne le di<g ref="char:EOLhyphen"/>rois même pas, quand je le ſaurois;
<pb n="82" facs="tcp:103293:45"/> mais ce que je ſai, eſt, qu' outre la vangeance, a la quelle la Vice Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne eſtoit toute portée, elle n'eſtoit pas femme à faire inutilement tous les frais d'une ſcene, comme celle-la Un Galant homme ſe pique de fideli<g ref="char:EOLhyphen"/>té; mais non pas de reſiſtance; &amp; je ne ſai pas, qui eſt celuy, qui a porté la vertu ſi loin. Il ſe paſſa quelque tems de cette maniere, que le Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te, qui pour des raiſons de politique ne voyoit pas Donna Angelica, feſoit ſa cour à la Vice-Reyne, pour endor<g ref="char:EOLhyphen"/>mir le Vice Roy. Mais les femmes ſont moins prudentes en amour que les hommes, quand elles aiment bien. Donna Angelica mouroit d'impati<g ref="char:EOLhyphen"/>ence de voir le Comte, elle eſtoit mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me en colere contre luy, de ce qu'ill s'eupoſoit pas pluſtôt à quelque dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger, que de la laiſſer languir comme elle feſoit, &amp; quoy qu'elle luy euſt deffendu elle mê me devenir de quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que tems chez elle, elle auroit vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu, qu'il euſt teſmoigné, que ſon
<pb n="83" facs="tcp:103293:45"/> amour eſtoit plus fort, que ſa deffen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe; &amp; qu'il l'euſt aimée juſqu'a ne luy pouvoir obeïr. Par deſſus toutes ces plaintes qu' elle croyoit avoir rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon de luy faire, il y avoit encore la jalouſie, qui la tourmentoit. Elle aprenoit, qu'il alloit to us les jours chez la Vice-Reyne, &amp; quoyqu'elle le luy euſt conſeillé, pour mieux cou<g ref="char:EOLhyphen"/>vrir leur amour, elle en avoit un de<g ref="char:EOLhyphen"/>pit juſqu'a ne le luy pouvoir pardon<g ref="char:EOLhyphen"/>ner: Si bien qu'elle luy écrivit la deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus ce billet.</p>
            <p>
               <hi>QVaud vous ne me voyez pas, vous ne devriez au moins voir perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>ne; mais c' ect que vous avez beſoin de conſolation; &amp; c' ect entre les bras de la Vice-Reyne, que vous le trouvez. In<g ref="char:EOLhyphen"/>grat! que direz-vous a cela! Que c' eſt encore pour meſnager ſon eſprit! Qu'en craignez-vous! Vous n'eſtes qu'un Perfide; &amp; vous ne cherchez qu'a tromper tout le monde. Ce ne ſera pas moy, je vo us en aſſure. Adieu.</hi>
            </p>
            <pb n="84" facs="tcp:103293:46"/>
            <p>Quelle deſolation pour le pau vre Comte quel deſeſpoir quand il eut lû ce billet. Il la voulut aller voir de ce pas là même, &amp; ſe juſtifier ou mourier a ſes pieds. Neanmoins pour ne la per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre pas &amp; luy auſſi, il jugea a propos de prendre des mezures Il ſongea qu'il ſe pourroit deguiſer, &amp; quel habit d'u<g ref="char:EOLhyphen"/>ne femme, qui luy avoit dêja ſervi u<g ref="char:EOLhyphen"/>nefois, pour fortir de ſn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> appartement luy pourroit eſtre favorable, pour y entrer. Il eſtoit jeune, beau, bien<g ref="char:EOLhyphen"/>fait, il avoit le teint comme une vi<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; il n'y avoit pas a craindre, que le Grand Maiſtre, avec qui'il n'avoit nulle habitude, &amp; qui ne l'avoit vû qu'une fois ou deux, en paſſant, le peuſt reconnoître. Ils'en va donc chez une Dame de ſes amies; &amp; la p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ie de luy vouloir faire trouver des habits de femme qui fuſſent propres pour luy. On luy apporte tout ce qu'il luy falloit, on l'habille, &amp; on le met d'une juſteſſe, qu'il n'y avoit rien de ſi charmant. Enſuite de cela
<pb n="85" facs="tcp:103293:46"/> il prit le carroſſe de la même Dame, &amp; ſuivi d'une de ſes demoiſelles, qui ne ſavoit pas le myſtere, il ſe rendit au Palais. Il entre dans l'appartement de Donna Angelica, il demende a la voir &amp; il eſt introduit dans ſa cham<g ref="char:EOLhyphen"/>bre ſous le nom de Donna Brigitta, Dame de la campagne, qui la venoit ſalver de la part d'une autre Da me de ſes amies. On le fait entrer, &amp; il trouve le Vice-Roy auprez de cette belle dont il fut dàbord tout décon<g ref="char:EOLhyphen"/>tenancé: Mais par bonheur Donna Angelica qui eſtoit venuë au devant de luy pour le recevoir empecha que l'autre nemarquât ſon deſordre. Le bon fut qu'elle ne le connoiſſoit Point, &amp; qu'elle le vouloit faire a<g ref="char:EOLhyphen"/>vencer dans la chambre; mais le Comte luy ayant ſerré la main elle re<g ref="char:EOLhyphen"/>connut avec une extreme ſurpriſe, &amp; ſans s'arreſter davantage a l'exami<g ref="char:EOLhyphen"/>ner a cauſe du Vice-Roy, elle le fit da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord paſſer dans une autre chambre, &amp; revint en même tems auprez de
<pb n="86" facs="tcp:103293:47"/> Don Fernand. Mais avec quel trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ble &amp; quelle inquietude, je le laiſſe a penſer a toute femme qui aura ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mé, &amp; qui ſe ſera trouvée dans une pareille conjoncture. Elle avoit au<g ref="char:EOLhyphen"/>prez d'elle le plus d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ngereux de tous ſes ennemis, au moins elle le regar<g ref="char:EOLhyphen"/>doit de cette maniere; quoyqu'il euſt pour elle une paſſion trés-extraordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire; &amp; de l'autre coſté le plus cher objét de ſes deſirs, qu'elle n'avoit vû depuis quelques jours, &amp; qu'elle ſouhaittoit paſſionnement de voir.</p>
            <p>Dans ce tems là le Grand Maiſtre arriva, qui trouvant cette Dame tou<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſeule, &amp; ayant appris, qu'elle atten<g ref="char:EOLhyphen"/>doit ſa femme, qui eſtoit avec le Vice-Roy, comme un homme fort civil, quoyque naturellement peu galant, luy voulut tenir compagnie. Le Comte, comme j'ai dit, eſtoit d'un ajuſtement a charmer. Le Grand Maiſtre n'eut pas peine a croire que c'eſtoit une Dame de la campagne, car il n'en avoit pas vû encore une ſi
<pb n="87" facs="tcp:103293:47"/> belle en Barcelonne, &amp; quoyque d'un coeur peu humain pour le ſexe il trouva celle-cy ſi fort a ſon gre, qu'il ſe ſurpaſſa. Il luy dit mille douceurs à ſa maniere. Il luy offrit, comme el<g ref="char:EOLhyphen"/>le luy diſoit, qu'elle eſtoit nouvelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment arrivée a la ville, de luy faire voir l'artillerie, de la mener a l'Arce<g ref="char:EOLhyphen"/>nal, de la faire promener ſur les Ram<g ref="char:EOLhyphen"/>pars de la ville, de faire tirer le canon pour l'amour d'elle; &amp; mille autres choſes de ſon meſtier, &amp; qu'il croyoit qu'une belle femme devoit aimer comme luy: c'eſtoit là le plus fort de ſa galanterie. Le Comte, qui uſoit de complaiſance, le remercioit auſſi ſeri<g ref="char:EOLhyphen"/>euſement, que ſi ç'avoit eſté la plus belle choſe du monde; &amp; comme il vouloit gaigner ſa bienveillance, il le regardoit d'une maniere a le rendre amoureux de luy. Et je crois tout de bon, que le Grand Maiſtre luy euſt a la fin parlé d'amour, s'il l'euſt ſçeu faire; mais comme ce n'eſtoit pas ſon meſtier, il ſe contenta de luy faire
<pb n="88" facs="tcp:103293:48"/> pluſieurs offres de ſervice, ſoit pour elle, ſoit pour ſes parens; &amp; je crois même, qu'il en ſeroit venu juſqu'a ſa bourſe, ſi Donna Angelica ne fuſt ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rivée, a qui ſelon la maniere eſpagno<g ref="char:EOLhyphen"/>le, il fallut, quoyque a regret, qu'il cedaſt la place.</p>
            <p>L'amoureuſe Dame avoit bien eu de la peine a ſe deffaire du Vice-Roy; mais cela fut bien reparé par la char<g ref="char:EOLhyphen"/>mante veuë de ſon cher Comte. Elle le regardoit avec admiration &amp; rou<g ref="char:EOLhyphen"/>giſſoit, non pas de colere car il n'eſtoit pas poſſible d'en conſerver aucune contre un ſi cher Amant; mais plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtôt d'amour &amp; de jalouſie de le voir ſi beau &amp; ſi aimable ſous cette figure. Perfide, luy dit elle d'un air, char<g ref="char:EOLhyphen"/>mant, vous cherchez tous les jours de nouvelles manieres de me ſurprendre mais je ſerois bien vengé de vous, ſi le Vice-Roy ou le Grand-Maiſtre vous avoient reconnu, car vous ſavez, que ce ſont deux ennemis, que vous ne devez pas peu redouter.</p>
            <pb n="89" facs="tcp:103293:48"/>
            <p>Repondez-moy de vous, Mada<g ref="char:EOLhyphen"/>me, luy repartit le Comte, que je crains plus que tous les ennemis du monde, &amp; aſſurez moy, que vous n' eſtes plus fâchée contre moy &amp; je ſuis content. Et qui pouroit l'eſtre, <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uy repliqua-t-elle en ſoûpirant ſi long tems contre vous. Je n'ay qu'a vous voir, que je vous juſtifie moy<g ref="char:EOLhyphen"/>même. Allez, adjouta t-elle en rou<g ref="char:EOLhyphen"/>giſſant un peu, vous ne ſavez que trop <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e moyen de vous faire pardonner.</p>
            <p>Je ne dirai pas qu'elle ſuite auroit eu ce diſcours; mais on voit bien a peu prez, qu'il alloit à faire la paix tout de bon, ſi l'amour, qui ſe mo<g ref="char:EOLhyphen"/>quoit d'eux, ne leur euſt envoyé le Grand Maiſtre, qui dêja tout plein d'ardeur pour Donna Brigitta, ne pouvoit pas eſtre ſi long tems ſans la voir. Il prit le pretexte, qu'il eſtoit tems de diſner, &amp; de venir prier ſa femme d'arreſter cette belle ſtrange<g ref="char:EOLhyphen"/>re, pour diſner avec eux. Ces deux Amans, qui n' avoient pas eu le tems
<pb n="90" facs="tcp:103293:49"/> de profitter de leurs entreveuës, ſe rendirent ſans peine au deſir du Grand Maiſtre. Le Comte ſeulement fit un peu de façon, mais c' eſtoit pour s' en faire mieux prier, &amp; la Da<g ref="char:EOLhyphen"/>me le fit de ſi bonne grace, qu'il eut ſujet de ne s' en pas deffendre. Du<g ref="char:EOLhyphen"/>rant tout le repas le Grand Maiſtre <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ut les yeux attachez ſur la belle don<g ref="char:EOLhyphen"/>na Briggitta; &amp; il ne ceſſoit de la ſervir &amp; de boire a ſa ſanté. Le Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te &amp; Donna Angelica qui remarquo<g ref="char:EOLhyphen"/>ient tous ces empreſſemens &amp; tous ces ſoins, ne pouvoient s' empecher de rire. Ce nouvel Amant eſtoit de la plus belle humeur que de ſa vie, on ne l'avoit vû; &amp; il prenoit grand plaiſir de les voir rire. Le Comte contribuoit de ſon coſté autant que la bienſeance du ſexe le pouvoit per<g ref="char:EOLhyphen"/>mettre a rendre tout a fait amoureux un homme, qui n' avoit jamais ai<g ref="char:EOLhyphen"/>mé que ſon eſpée. Il beuvoit a ſa ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>té, il luy teſmoignoit de l'eſtime, il luy feſoit de tems en temps quelque
<pb n="91" facs="tcp:103293:49"/> petite faveur; ſi bien que le pauvre Grand Maiſtre croyoit dêja de n'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tre pas mal dans ſon eſprit. Il loüoit hautement la belle eſtrangere, en fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit des excuſes a ſa femme, &amp; il luy diſoit, qu'il eſtoit forcé d'avoüer que c' eſtoit la plus belle femme, qu' il euſt jamais veuë. Donna Angelica entroit la dedans; feſoit la femme commode, luy diſoit qu'elle luy vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loit ſervir de confidente; mais qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le luy donnoit avis, qu'il auroit bien<g ref="char:EOLhyphen"/>tót un Rival. Un Rival, reprit en fureur le Grand Maiſtre, dans la teſte de quile vin &amp; l'amour feſoient dêja du ravage; &amp; qui ſeroit celuy, qui me la voudroit diſputer. Ce ſera le Vice-Roy, luy répondit elle, s'il la voit: mais ce ne ſera pas icy, pour<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuivit elle, car en fidelle confidente, je vous la veux conſerver toute entie<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Le Grand Maiſtre ſçeut ſi bon gré a ſa femme de cette complaiſance, qu' il luy auroit donné toutes choſes dans ce moment-là.</p>
            <pb n="92" facs="tcp:103293:50"/>
            <p>Le diſner fini, il tint compagnie a ces Dames encore un peu de tems; mais pour quelques affaires de trés<g ref="char:EOLhyphen"/>grande importance, &amp; dont il ne ſe pouvoit diſpenſer, il fut obligé, quoyqu'avec bien de la douleur, de les quitter. Sur quoy le Comte feig<g ref="char:EOLhyphen"/>nit de vouloir auſſi s' en aller; mais l'amoureux Grand Maiſtre s'y op<g ref="char:EOLhyphen"/>poſa, &amp; employ a ſes prieres &amp; celles de ſa femme, pour l'obliger de s'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>reſter juſqu'a ſon retour, pour qu'il euſt du moins encore un moment pour la voir, qu'autrement il ne s'en joit point du tout. Donna Angeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ca a qui cette derniere menace fit peur, autant qu'a la fauſſe Donna Brigitta, luy dit qu'elle ſe chargeoit de cette affaire, &amp; qu'elle alloit me<g ref="char:EOLhyphen"/>ner la belle Dame dans ſon cabinet, d'ou elle ne la laiſſeroit point ſor tir qu'il ne fuſt de retour. <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e Grand Maiſtre en pria fort inſtemment ſa femme, &amp; les ayant accompagnées toutes d'eux juſques dans ce cabinet,
<pb n="93" facs="tcp:103293:50"/> pour plus de ſeurete autant que par galanterie il les enferma luy même dedans, &amp; en emporta la clef avec luy.</p>
            <p>Le Vice-Roy, qui, quelque ſujet qu'il euſt de ſe plaindre de la conduite de Donna Angelica, s' eſtoit depuis un peu racommodé avec elle, eſtant toûjours eu inquietude, paſſoit ces jours entiers dans ſon appartement. Si bien que non content de la viſite du matin, qui avoit bien duré trois ou quarte heures, il venoit faire la même choſe l'aprez diner. Il entre chez donna Angelica, &amp; comme il y eſtoit familier, n' ayant par hazard trouvé perſonne, il paſſe juſqu'a ſa chambre, &amp; entend qu'on rioit dans le cabinet. Il preſte attentivement l'oreille, il connoit la voix du Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; il ne perd pas un mo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> de leur converſation. Je laiſſe a penſer, ſi ce qu'ils diſoient luy pouvoit eſtre agre<g ref="char:EOLhyphen"/>able. Il fit deſſem dabord de ne rien dire, &amp; de les eſcouter juſqu'au bout;
<pb n="94" facs="tcp:103293:51"/> mais le moyen de reſiſter a tant d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>petueux mouvemens dont ſon ame eſtoit agittée. Plus il attendoit, &amp; plus c'eſtoient de nouveaux ſujets de douleur. Neanmoins que faire dans une pareille conjoncture, il eſtoit preſque hors de luy même, &amp; ne ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voit qu'entreprendre: car de hurter c'eſtoit peine inutile; il jugeoit bien, qu'on ne luy ouvriroit pas, ſans le fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re parler, &amp; s il parloit encore moins, &amp; de toutes manieres c'eſtoit les aver<g ref="char:EOLhyphen"/>tir prendre leur de precautions. S'il euſt ſuivi ſa premiere fureur, il auroit dabord tâché d'enfoncer la porte, mais outre qu'elle eſtoit pour reſiſter à des pareils efforts, il luy reſtoit enco<g ref="char:EOLhyphen"/>re aſſez de raiſon pour voir, qu'une telle violence nes'ieroit pas bien dans l'appartement d'un autre, a un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me de ſon caractere; &amp; que s'il fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit de l'eſclat, il y avoit danger que la plus grande partie ne retombât ſur luy. Il crut donc qu'il valoit mieux, ſans bruit attendre, qu'ils ſortiſſent,
<pb n="95" facs="tcp:103293:51"/> ou que le Grand Maiſtrevint; car il les vouloit perdre cette fois-là, &amp; l'occaſion eſtoit trop belle pour la manquer. Ceux du cabinet continu<g ref="char:EOLhyphen"/>oient toûjours de rire; mais les gros ſoûpirs, que feſoit le deſeſperé Vice-Roy, qui, aſſis ſur une chaiſe, qu'il avoir miſe a la porte pour les eſcouter plus commodement, ſe rongeoit les ongles juſques au ſang, leur ayant donné quelque foupçon de la verité, les fit parler plus bas, &amp; ce fut alors, que celuy qui eſtoit en faction, en<g ref="char:EOLhyphen"/>rageoit de bon coeur, neſachant, de quoy il s' agiſſoit, &amp; quel eſtoit a<g ref="char:EOLhyphen"/>lors cét entretien ſecret, qu'il auroit du moins voulu penetrer des yeux, quoyqu'il n'eſpe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ât pas d'y rien voir de fort agreable pour luy.</p>
            <p>Le Grand Maiſtre, dans l'impa<g ref="char:EOLhyphen"/>tience qu'il avoit de revoir la belle Donna Brigitta, ne pouvoit pas tar<g ref="char:EOLhyphen"/>der long tems de revenir. Les gens, qui n' ont jamais aimé, ſont bien plus violens, que les autres, quand ils
<pb n="96" facs="tcp:103293:52"/> commencent a devenir amoureux. Il laiſſe la moitié, de ce qu'il auoit a faire, &amp; regrettant tous les momens qu'il perdoit, il auroit ſouhaitté, que ſon carroſſe euſt eu des aiſles, pour le ramener pluſtôt chez luy. Il y ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rive enfin, il court dabord a ce cabi<g ref="char:EOLhyphen"/>net, &amp; trouve avec une ſurpriſe ex<g ref="char:EOLhyphen"/>treme le Vice-Roy dans une poſture fort triſte, &amp; avec un viſage, qui marquoit aſſez l'accablement ou il eſtoit. Il en fit dabord un plaiſant ju<g ref="char:EOLhyphen"/>gement &amp; raiſonant a ſa maniere; Quel chien de chaſſe, dit il en luy même, eſt celuy-cy: a peine le gi<g ref="char:EOLhyphen"/>bier eſt chez moy, qu'il y court. Il ne fit ſemblant de rien, &amp; il luy dit en entrant, qu'il eſtoit eſtonné de le voir ainſi ſeul, &amp; luy demenda ou e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit allé ſa femme. Vous en ſaurez des nouvelles, luy répondit il d'un ton de voix qui vouloit dire quelque choſe, ſi vous voulez faire ouvrir ce cabinet. Le Grand Maiſtre qui avoit la clef dans ſa poche voulut faire le
<pb n="97" facs="tcp:103293:52"/> fin, &amp; n' ayant pas envie que le Vice-Roy vit la belle Briggitta, qui eſtoit, a ce qu'il croyoit, ce que le Vice-Roy venoit chercher, hurta a la por<g ref="char:EOLhyphen"/>te &amp; dit á ſa femme d'ouvrir &amp; que c' eſtoit le Vice-Roy. Elle luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit, qu'elle ne le pouvoit pas, &amp; qu'elle le prioit de l'en diſpenſer. Le Grand Maiſtre, bien ayſe de cette réponſe, dit a Don Fernand, qu'il la falloit excuſer pour cette fois-là &amp; qu'elle avoit peut être quelque affai<g ref="char:EOLhyphen"/>re de femme, ou les hommes n'eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ient point neceſſaires. Je le ſay, luy repartit le Vice Roy, qu'elle a une aſſaire de femme, mais ou elle avoit beſoin d'un homme, &amp; ſi vous vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lez, comme je vous dis, prendre la peine de luy faire ouvrir la porte, vous verrez, qu'elle ne le pouvoit pas choifir ni plus galant ni plus jeune. Je vous entens, Seigneur, luy repli<g ref="char:EOLhyphen"/>qua le grand Maiſtre en ſoûriant; mais quelque ſoit cét homme, laiſſons-le avec elle; vous ne voulez pas vous
<pb n="98" facs="tcp:103293:53"/> en mettre plus en peine que moy. Non aſſurement, luy répondit le Vice-Roy; mais Seigneur Don Gabriel, c' eſt ainſi que s'applloit le Grand Maiſtre, ne vous trompez vous point; &amp; ſavez vous bien qui c'eſt. Je le ſai ſi bien, luy repartit l'autre, que c' eſt moy même, qui les ay en<g ref="char:EOLhyphen"/>fermez dans ce cabinet; &amp; pourque vous n'en doutiez pas, adjouta-t-il d'un air de raillerie, voyla la clef. Dom Fernand, ſurpris plus qu'on ne le pouvoit eſtre de l'entendre pàrler de cette maniere, fut quelque tems ſans luy répondre; aprez avoir fait deux ou trois tours de chambre, le regardant en face, comme s'il euſt voulu lire ſur ſon viſage, s'il parloit tout de bon, il faut avoüer, luy dit il, que pour un homme d'honneur, vous eſtes la deſſus d'un temperem<g ref="char:EOLhyphen"/>ment fort rare &amp; qui me paſſe. Tout ce qu'il vous plaira, luy répondit Don Gabriel en riant toûjours; mais cela ne m'obligera pas a vous mon<g ref="char:EOLhyphen"/>trer
<pb n="99" facs="tcp:103293:53"/> le Galand de ma femme. Je le connois aſſez, luy repartit le Vice-Roy, &amp; je n'ay que faire de le voir. Et bien puiſque cela eſt ainſi, pour<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuivit Don Gabriel, laiſſons les en repos, car il n'eſt pas d'un commo<g ref="char:EOLhyphen"/>de mari de troubler les plaiſirs de ſa femme, quand elle eſt avec ſon Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land. Le Vice-Roy, qui tomboit d'eſtonnement en eſtonnement, ne ſavoit plus que dire. Il s' eſtoit atten<g ref="char:EOLhyphen"/>du, que la fureur du Grand Maiſtre les alloit ſacrifier tous deux a ſon reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentiment, &amp; il avoit fait deſſein, s'il ne pouvoit pas l'arreſter, de ſauver au moins la femme. Quel changement! il en raille, il eſt de bon accord avec eux, ils'eſt ren<g ref="char:EOLhyphen"/>du leur Geolier: Qu'en peut croi<g ref="char:EOLhyphen"/>re l'eſtonné Don Fermand, ſi ce n' eſt, que le Grand Maiſtre eſt de<g ref="char:EOLhyphen"/>venu fou, ou qu'on la charmé? Il quitte la partie, Car il ne peut pas tenir bon cantre un homme de ce caractte<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; le regardant avec meſpris, il ſort
<pb n="100" facs="tcp:103293:54"/> de ſa chambre. Don Gabriel l'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagne, le Vice-Roy luy dit, qu'il devroit avoir plus de ſoin de ſa repu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatien; l'autre s' en moque, &amp; ne luy repond que par raillleries. Enfin il le quitte avec la plus méchante opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nion, qu'on puiſſe avoir d'un hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me.</p>
            <p>Ceux du cabinet, qui avoient en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu tout ce dialogue, n'avoient pas eſté peu en peine. C'eſtoit fait d'eux, ſi le Vice-Roy eut pû perſuader Don Gabriel d'ouvrir; &amp; ils trembloient encore, quand il arriva auprez d'eux. Le ſiege enfin eſt levé, leur dit il, &amp; le Vice-Roy ſeroit un terrible homme, s'il n'en trouvoit pas de plus fins que luy. Il leur conta tout le diſcours, qu'ils venoient d'avoir enſemble; mais avec des mines &amp; des poſtures pour le coppier, qu'il les penſa faire mourir de rire, malgré le peu d'envie. qu'ils en avoient. La Comedie auroit duré plus long tems, ſi le Comte, qui voyoit l'inquietude ou Donna Ange<g ref="char:EOLhyphen"/>lica
<pb n="101" facs="tcp:103293:54"/> eſtoit du Vice-Roy, n'euſt pris la reſolution de ſe retirer. Mais ce qu'il y eut d'embarraſſant, ce fut que Don Gabriel le voulut aller accompagner, &amp; il fallut uſer de bien de raiſons &amp; d'adreſſe pour l'en empecher. La bel<g ref="char:EOLhyphen"/>le Donna Brigitta ſe ſervit de tout le pouvoir, qu'elle avoit ſur ſon eſprit, pour cela; &amp; elle luy promit, que tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les fois, qu'elle viendroit a la ville, elle les viendroit voir, &amp; paſſeroit une partie du tems avec eux: Si bien qu'en<g ref="char:EOLhyphen"/>fin il la laiſſa partir, &amp; elle ſe rendit ſans obſtacle chez ſa Dame, pour changer de decoration, &amp; reprendre ſa premiere figure.</p>
            <p>Le lendemain Donna Angelica, impatiente d'apprendre de ſes nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velles luy écrivit un billet, qui tom<g ref="char:EOLhyphen"/>ba par malheur entre les mains de don Fernand, par le moyen d'un de ſes eſpions, qui eſtant a la porte du Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te Henry, pour obſerver, ce qui ſe paſſoit chez luy, le meſſager de la Da<g ref="char:EOLhyphen"/>me, l'ayant pris pour quelqu'un du
<pb n="102" facs="tcp:103293:55"/> logis, luy avoit confié ce billet. Le Vice-Roy le liſoit, quand il vit entrer le Grand Maiſtre, qui venoit pour luy parler de quelque affaire, &amp; ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nant à rire, il luy demenda des nou<g ref="char:EOLhyphen"/>velles du Galand de ſa femme, &amp; ils ſe dirent l'un a l'autre force plaiſan<g ref="char:EOLhyphen"/>tes choſes la deſſus croy ans tous deux d'avoir raiſon de plaiſanter. Vous eſtes homme de bon ſens, Seigneur Don Gabriel, luy diſoit Don Fer<g ref="char:EOLhyphen"/>nand, nous ne ſommez pas reſponſa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles des folies de nos femmes; &amp; c'eſt eſtre fou que de s'en inquieter &amp; d'en faire dependre nôtre reputation. Combien voit on aujour-d'huy de gens de vôtre humeur, &amp; ou ſont les maris, qui ne ſont point ſujets a ces ſortes d'accidents. Le Grand Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, qui trouvoit a la fin que la raille<g ref="char:EOLhyphen"/>rie du Vice Roy, alloit un peu trop loin. Je vous viendray trouver, Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, luy dit il, pour me conſoler la deſſus, quand j'en aurai beſoin; car je vous trouve preparé ſur cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tiere:
<pb n="103" facs="tcp:103293:55"/> mais vous voulez bien, queje vous die, qu'il n'eſt pas plus vray; qu'il y avoit hier un Galand dans le cabinet de ma femme, qu'il eſtoit vray l'autre jour, qu'il y avoit des voleurs. Je ſuis daccord de cela, luy répondit le Vice Roy, que l'un eſt auſſi vray que l'autre. Mais Seigneur, luy dit encore Don Gabriel, ce cabi<g ref="char:EOLhyphen"/>net n'eſt pas ſi grand, j'ay des yeux &amp; il me ſemble — Je ſai que vous avez des yeux, interrompit Don Fer<g ref="char:EOLhyphen"/>nand; mais je ſai auſſi que vous n'y voulez pas voir. Je vous ay dit, que c'eſtoit un voleur familier, qui n'en vouloit ni a vôtre argent ni à vos meubles; mais apparemment, vous ne vous en ſouciez pas, puiſque vous eſtes ſi bon, que de l'enfermer vous même avec vôtre femme. Quoy eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ce la le voleur, luy répondit le Grand Maiſtre, avec un eſclat de rire, qui l'empecha de pourſuivre. Je ſouhait<g ref="char:EOLhyphen"/>te, Seigneur, abjouta-t-il un moment aprez, qu'il en vienne chez moy tous
<pb n="104" facs="tcp:103293:56"/> les jours de même, &amp; je vous répons, que je leur laiſſeray voler, tout ce qu'ils voudront. Mais pour ne vous laiſſer pas plus long tems, Seigneur, dans cette erreur, je vous apprens, que le voleur, dont vous voulez parler, eſt une des plus belles femmes du Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume. Une femme, reprit le Vice-Roy en riant comme luy, &amp; depuis quand le Comte Henry a changé de nature, &amp; eſt devenu fémme. Le Comte Henry, reprit a ſon tour Don Gabriel, Seigneur, je crois de l'avoir vù, mais il n'a ni les traits ſi fins, quand cela ſeroit poſſible, ni le teint, ni la gorge, ni — je m'y connois, ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jouta t-il, &amp; ce n'eſt pas à moy, qu'on fera prendre un homme pour une femme. Quoy qu'il en ſoit, luy dit Don Fernand, c'eſtoit le Comte Hen<g ref="char:EOLhyphen"/>ry, qui eſtoit hier dans ce cabinet avec Donna Angelica, &amp; le voleur de l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>trejour. Quoy ce voleur, reprit Don Gabriel, qui eut cette charge de coups de canne. Je ne dis pas pour les
<pb n="105" facs="tcp:103293:56"/> coups de canne, luy repartit le Vice-Roy, mais je ſai que ce que je dis eſt tres veritable. Si ma femme, Seig<g ref="char:EOLhyphen"/>neur, luy repliqua Don Gabriel, avoit en teſte de faire quelque galanterie, je crois, qu'elle ne s'adreſſeroit pas a un jeune homme, qui ne fait que de naiſtre. Les plus jeunes, luy repar<g ref="char:EOLhyphen"/>tit le Vice-Roy, ne ſont pas en amour les pires; &amp; la jeuneſſe n'a jamais fait un mechant aſſaiſonement dans la ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lanterie. De plus, je vous aſſure, que je connois fort bien la voix du Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land. On ſe trompe bien plus facile<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, luy pépondit le Grand Mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre, par les oreilles, que par les yeux. Je vois fort bien. Et moy, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pliqua Don Fernand, pour vous faire voir, que j'entens encore mieux, te<g ref="char:EOLhyphen"/>nez, liſez ce billet qu'un Page de vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre femme a donné ce matin à un de mes Valets, qu'il a pris ſans doute pour un autre. Don Gabriel le prit, &amp; y trouva ces paroles.</p>
            <pb n="106" facs="tcp:103293:57"/>
            <p>N'<hi>Avez vous pas honte de vôtre ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gligence. Il y a deux heures que vous devriez m'a voir écrit: que dis-je il y a deux heures, vous ne deviez pas vous eſtre couché hier ſans cela. Je vous le pardonne pour l'amour de Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel, qui vous aime dêja preſque au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant que moy. L'amour fait tous les jours de grans miracles, mais celuy là en eſt un ſi extraordinaire, que je ne crois pas qu'il y en ait jamais eu de ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blable. Je puis dire au moins qu'il n'y a que Donna Brigitta, qui ait trouvé le ſecret d'accorder deux choſes ſi contrai<g ref="char:EOLhyphen"/>res dans le monde, qui eſt l'amour &amp; la jalouſie, &amp; de ſe faire aimer egalement du mari &amp; de la femme. Adieu. Si vous ne venez pas aujour-d'huy, au moins écrivez moy.</hi>
            </p>
            <p>Ce billet n'avoit point de deſſus, &amp; Don Gabriel l'ayant lu demenda au Vice-Roy ce qu'il y trouvoit, qui fuſt contre ſon honneur, &amp; en quoy il connoiſſoit que c'eſtoit a un Galand
<pb n="107" facs="tcp:103293:57"/> pluſtôt qu'a une Dame qu'il s'adreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit. Je crois, que ceſt aſſez, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit Don Fernand, que c'eſt au Comte Henry, qu'on le portoit, pour faire cette difference; mais pour l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour de vous, adjouta t-il en ſoûri<g ref="char:EOLhyphen"/>ant, je croiray ſi vous voulez que c'eſt a donna Brigitta, dont le billet par<g ref="char:EOLhyphen"/>le. Et bien Seigneur, luy repartit Don Gabriel, en ſe levant pour s'en aller, s'il n'y a que ce jeune Napoli<g ref="char:EOLhyphen"/>tain de dangereux pour moy, je me tiens fort en ſeureté du coſté de ma femme.</p>
            <p>Le Grand Maiſtre ayant quitté ainſi le Vice-Roy ſe rendit a l'appar<g ref="char:EOLhyphen"/>tement de ſa femme; &amp; luy demenda ſi elle n'avoit pas écrit quelque billet ce matin, Elle qui ſe douta dabord de quelque trahiſon du Vice-Roy, luy répondit ſans ſe troubler qu'ouy, &amp; que c'eſtoit a Donna Brigitta. Don Gabriel, qui auroit juré ſur la vertu de ſa femme, le crut comme elle le luy diſoit, luy montra ce billet, que
<pb n="108" facs="tcp:103293:58"/> le Vice-Roy luy avoit donné, &amp; luy raconta d'un bout juſqu'a l'autre la converſation qu'ils venoient d'avoir enſemble. Sur quoy l'offenſée Donna Angelica, entrant dans une fur<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>euſe colore, dit contre Don Fernand tout ce que la rage &amp; le depit pouvoit in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpirer a une femme, qui eſt prevenuë d'une paſſion, qu'on veut deſtruire. Ce qui luy feſoit de plus de peine, di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit elle a Don Gabriel, dans la me<g ref="char:EOLhyphen"/>chanceté du Vice-Roy; c'eſt qu'il ne ſe contentoit pas de chercher tous les moyens du monde pour les met<g ref="char:EOLhyphen"/>tre mal enſemble; mais que pour la perdre d'honneur, il vouloit, qu'elle aimât un homme, que generalement toute la cour ſavoit, eſtre le Galand de la Vice-Reyne: Et pour que vous n'en doutiez pas, adjouta t elle; &amp; que vous voyez, outre le bruit qui en court, ſi je parle ſur des bons me<g ref="char:EOLhyphen"/>moires, je m'en vais vous querir un billet, que je trouvay l'autre jour par hazard, ou vous verrez, ce que la bel<g ref="char:EOLhyphen"/>le
<pb n="109" facs="tcp:103293:58"/> Dame écrit a ce jeune Cavalier. El<g ref="char:EOLhyphen"/>le fut dans ſon Cabinet; &amp; en appor<g ref="char:EOLhyphen"/>ta un billet, que cét Amant luy avoit ſacrifié, &amp; qu'il avoit recu, il n'y avoit que deux jours de la Vice-Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. Le Grand Maiſtre le lut avec une joye qui ne ſe peut exprimer, d'avoir de quoy triumpher du Vice Roy. Il le va trouver de ce pas-la, &amp; l'abbor<g ref="char:EOLhyphen"/>dant avec un viſage riant, je ne ſai, Seigneur, luy dit il, quel jour il eſt aujour-d'huy; mais tous les meſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>gers d'amour ſont deſtinez à ſe meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre. Le Comte Henry a plus d'une maiſtreſſe; tantôt un de vos eſtafiers à ſurpris un billet, que ma femme luy écrivoit, &amp; en voicy un autre, qui eſt tombé entre les mains d'un de mes gens, &amp; qu'un Page de la Vice-Reyne portoit au même Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>land. Meſpriſe de tous coſtez; mais comme vous avez eu la bonté de me rendre celuy de ma femme, j'ay cru eſtre obligé de vous venir apporter celuy de la vôtre. Tenez, Seigneur,
<pb n="110" facs="tcp:103293:59"/> adjoûta-t-il, je crois que c'eſt-là de ſon caractere. Ouy c'en eſt, luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit froidement le Vice-Roy, &amp; il ſe mit a lire ce billet.</p>
            <p>A <hi>Peine tu me quittes, cher Comte, que je meurs d'envie de te revoir, &amp; les mêmes peines, que les autres a<g ref="char:EOLhyphen"/>mantes ſouffrent pour l'abſcence d'un mois ou d'un an, je les ſouffre toutes pour celle d'une nuit où d'un jour. Cruels momens, que ceux que je poſſe ſans te voir. Revien de main plus amoureux que jamais, ſi tu veux reparer toutes ces inquietudes. Le plaiſir d'eſtre ai<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>é de toy eſt quelque choſe de ſi charmant pour mon coeur, que quoyqu'il en arrive, je ne croira pas de l'avoir jamai<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> aſſez achetté. J'y trouve gloire; honeur, vengeance &amp; tout ce qu'une autre fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me y perdroit, Adieu pour quelqu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s heu<g ref="char:EOLhyphen"/>res; car j'eſpere, que le premier reveil que j'auray, ce ſera d'un bon jour, que tu m'apporteras. Je n'en veux plus avoir, s'il ne me viennent de ta part. Adieu.</hi>
            </p>
            <pb n="111" facs="tcp:103293:59"/>
            <p>Le Vice-Roy, avec <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a même froi<g ref="char:EOLhyphen"/>deur qu'il avoir lu ce billet, le mit dans ſa poche, &amp; regardant Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel, qui s'attendoit a voir evaporer ſa rage en injures &amp; en emportemens, que voulezvous, luy dit il, je ſuis des vô<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>res. Des miens, Seigneur, reprit le Gra<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d Maiſtre, il faudroit, pour cela que le billet de ma femme parlât comme celuy de la Vice R<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yne; mais il y a, ce me ſemble, de la difference. La difference ne fait rien, luy repartit Don Fernand, &amp; je vous dis, que ſi elles n'écrivent pas tout a fait de même, elles nous traittent au moins egalement. Si c'eſt pour vous con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoler, Seigneur, luy repliqua le Grand Maiſtre que vous le croyez ainſi je veux bien m'y accommoder; mais la compla<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſance a part, je ſai bien, ce que j'en dois penſer, &amp; juſqu'a ce que vous m'ayez fait voir des preuves auſſi conva<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ncantes, que celles que je vous vien d'apporter, vous ſouffri<g ref="char:EOLhyphen"/>rez, s'il vous plait, que je mette ſur le
<pb n="112" facs="tcp:103293:60"/> chapitre de nos femmes, quelque dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ference entre nos deux fortunes. Le Vic-Roy luy dit, qu'il ne ſeroit pas difficile de luy faire voir encore pir, s'il y vouloit donner les mains, &amp; en croire ſes yeux; &amp; Don Gabriel luy ayant promis, qu'il y contribueroit de ſa part, autant qu'il pourroit, ils ſe ſeparerent, le Vice-Roy bien reſolu de mettre tout en oeuvre, pour ſe van<g ref="char:EOLhyphen"/>ger de l'incredulité du mari, &amp; de la perfidie de la femme, &amp; le Grand Maiſtre dans le deſſein de luy laiſſer tout faire, &amp; de n'en âvertir pas ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement ſa femme, de laquelle nean<g ref="char:EOLhyphen"/>moins il ne croyoit pas juſques-là d'à<g ref="char:EOLhyphen"/>voir eu ſujet de la ſoupçonner d'infi<g ref="char:EOLhyphen"/>delité.</p>
            <p>Le Comte Henry, a qui Donna Angelica n'avoit pas manqué de faire ſavoir, ce qui s'eſtoit dêja paſſé en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre le Vice-Roy &amp; Don Gabriel, n' alloit plus chez elle: mais le moyen que deux A mans s'empechent long tems de ſe voir. Ils ſe donnerent plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs
<pb n="113" facs="tcp:103293:60"/> rendezvous, dont il y en eut peu, qui leur reuſſirent ayant trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vé preſque par tout des gens qui les ſuivoient ou qui les embarraſſoint. Ils n'eſtoient pas ſeulement obſervez par le deſeſperé Vice-roy &amp; par le Grand Maiſtre, ils l'eſto<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ent encore par la Vice-Reyne, qui depuis quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques jours deuenuë plus jalouſe qué jamais du Comte, parce qu'il la vo<g ref="char:EOLhyphen"/>yoit moins ſouvent, le feſoit ſuivre, depuis le mati<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>juſqu'au ſoir, &amp; elle ſe trouvoit quelque fois elle même, ou il alloit. Lejardin du Palais leur avoit eſté plus favorable qu'aucun au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre endroit, ſoit a cauſe de la com<g ref="char:EOLhyphen"/>modité qu'il y avoit pour Donna Angelica, des' y rendre ſans bruit &amp; ſans ſuite, ſoit parce qu'on ne s'en deffioit pas, eſtant tenu, fermé avec grand ſoin. Mais il eſt dangereux d'aller trop ſouvent dans un même lieu, &amp; en cas d'amourette le plus ſeur eſt de changer ſouvent de ſtation.</p>
            <p>Ce jardin eſtoit un des plus agrea<g ref="char:EOLhyphen"/>bles
<pb n="114" facs="tcp:103293:61"/> de Catalogne, qui eſt le pays des beaux jardins. Il y avoit au millieu une maniere de Palais enchanté fait de quelques arbres, qui compoſoient des tours, des Cabinets des cham<g ref="char:EOLhyphen"/>bres ſales avec toutes leurs apparte<g ref="char:EOLhyphen"/>nences, qui eſtoit la choſe du mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, la mieux <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ntenduë, &amp; la plus curieuſe avoir. On n'entroit dans ce Palais que par un Pontlevis ayant tout un grand foſſé tout rempli d'eau. L'idée d'aller paſſer une heure ou deux de la nuit dans cét agreable ſejour ne fut pas pluſtôt venuë a nos Amans, qu'ils trouverent lemoyen d'avoir de fauſſes clefs pour entrer dans le jardin. Le Vice-Roy en eut a la fin le vent, &amp; en donna en mê. me tems âvis au Grand Maiſtre, &amp; luy conſeilla afin de les mieux ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre, de dire a ſa femme, qu'il'alloit faire un voyage a la Campagne ponr deux ou trois jours. Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel, qui ne pouvoit encore croire, ce qu'il luy diſoit, conſentir a tout ce qu'il voulut.</p>
            <pb n="115" facs="tcp:103293:61"/>
            <p>Les eſpoins furent envoyez de bonne heure au jardin, &amp; ils ſe perc<g ref="char:EOLhyphen"/>herent ſur des arbres pour faire ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>nelle. Apeine la nuit fut venuë, qu'ils virent paſſer un Galand de fort bonne mine qui alloit au Palais de verdure, &amp; quelque tems aprez une fort jolye Dame qui prenoit le même chemin. Ils deſcendent de l'arbre, n'y ayant plus rien a faire pour eux; ils levent le pont, ſelon l'ordre qu'ils en avoient, &amp; courent inceſſemment vers le Vice-Roy, pour luy donner âvis que les gens eſtoient pris. Quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le joye pour Don Fernand. Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel, qui eſtoit alors avec luy, ne rioit, ni ne s' attriſtoit. Il vouloit voir, ce qu'il en eſtoit, &amp; aprez il favoit, quelle reſolution il devoit prendre, ſi les choſes eſtoient telles, qu'on les luy diſoit. Nous voy la prez d'eſtre eſclaircis de la verité, luy dit le Vice-Roy; mais au moins, je vous demende une grace, qui eſt, que vous ne vous emporterez point
<pb n="116" facs="tcp:103293:62"/> contre vôtre femme, &amp; que vous contenterez de mettre le Cavalier en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les mains de la juſtice. Je crois qu'en pareilles rencontres, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit le Grand Maiſtre, on ne prend conſeil de perſonne; mais dit<g ref="char:EOLhyphen"/>tes moy, ce que vous feriez vous mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me, ſi par hazard c'eſtoit la vôtre. Je la ſerois en fermer dans un convent, luy repartit le Vice-Roy, ou je la renvoyerois a ſes parens &amp; je vous de<g ref="char:EOLhyphen"/>mende la même choſe pour Donna Angelica; car je vous avoüe, qne je ne pourrois pas ſouffrir de voir mal<g ref="char:EOLhyphen"/>traitter une femme, du malheur de qui on aura toûjours raiſon de m'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſer. Seignéur, voyons là, luy re<g ref="char:EOLhyphen"/>pliqua Don Gabriel, &amp; aprez il ſera tems aſſez d'interceder pour elle; mais, pour vous dire la verité, mon coeur qui à couſtume, de m'annon<g ref="char:EOLhyphen"/>cer toûjours la premiere nouvelle, quand il me doit arriver quelque cho ſe de facheux, ne menace encore de rien. Don Fernand ſe mit a rire, &amp;
<pb n="117" facs="tcp:103293:62"/> ſans luy repartir davantage, il com<g ref="char:EOLhyphen"/>menca à marcher du ceſté du jardin, &amp; Don Gabriel aprez luy, qui le ſuivoit, tous deux accompagnez de cinq ou ſix eſtafiers bien armez pour ſe ſaiſir du Galand. Ils entrent dans le jardin: la nuit eſtoit fort obſcure, à peine ils ſe pouvoient voir; ils s' a<g ref="char:EOLhyphen"/>vencent vers le lieu, ils font abbattre tout doucement le pont, ou ayant fait arreſter leurs gens a fin de faire moins de bruit, &amp; de ne les avoir pas pour teſmoins de cette avanture, ils n' entrent qu'eux deux ſeuls, &amp; pas ils ſe glicent dans ce Palais de verdure. Mais comme il eſtoit fort grand, &amp; qu'il y avoit mi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>le endroits, pour ſe cacher, il auroit eſté aſſez difficile d'y trouver les gens qu'ils cher<g ref="char:EOLhyphen"/>choient, par l'obſcurité qu'il feſoit, a moins que de les ſurprendre. Le Vice Roy marchoit le premier, &amp; il n'auroit pas eſté fâché, que Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel peut oüir partie des diſcours que les deux Amans tiendroient, pour
<pb n="118" facs="tcp:103293:63"/> qu'il ne peuſt plus douter du titre, dont ſa femme l'honnoroit. Je crois que ç'auroit eſté une choſe fort plai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſante a voir, que deux perſonnes de ce caractere, chacnn animé de ſon coſté par dés mouvemens differens, allans a tâton dans un lieu, ou ils ne voyo<g ref="char:EOLhyphen"/>ient goute, tantôt marchans &amp; tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tôt eſcoutans, &amp; prenans quelque fois le bruit qu'ils feſoient eux même, pour la voix de quelq'uun; ſur tout le Vice-Roy; qui s'intereſſoit extre<g ref="char:EOLhyphen"/>mement a cette affaire, &amp; a qui la moindre fueille d'arbre feſoit chan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger de route. Ils ſe tenoient par la main ſelon la chanſon: Don Fernand, comme j' ay dit, avoit l'avant gar-&amp; fut le Premier auſſi, qui rencon<g ref="char:EOLhyphen"/>tra quelq'uun; mais au lieu de pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, il fut pris. A peine il eſtoit en<g ref="char:EOLhyphen"/>tré dans un cabinet, il avoit entendu du bruit, qu'il ſe ſentit ſaiſir par le bras. Et bien le plus perfide de tous les hommes, luy dit la perſonne qu'il reconnut dabord a la voix, pour la
<pb n="119" facs="tcp:103293:63"/> Vice-Reyne ſa femme, avoüerez vous à cette fois vôtre trahiſon, &amp; ne me direz vous pas encore, que vous me veniez chercher icy. Je laiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe a penſer au lecteur, ſi le Vice-Roy fut bien eſtonné Il neſavoit ſi c'e<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>toit a luy, quelle parloit tout de bon, ou ſi elle le prennoit pour une autre; mais pour Don Gabriel il ſeroit diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>le d'exprimer la joye qu'il en avoit. Ah lache! continua-t-elle, aprez les bontez &amp; les tendreſſes que j'ay euës pour vous, pouvez vous bien me trahir de cette maniere. Quel plaiſir avez vous eu de m'abuſer, &amp; de me faire accroire, que vous m'aimiez, n'eſtoit ce que pour complaire au Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy, qui vous avoit choſy pour eſtre mon Galand. Que ne me le di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiez-vous! je me ſerois contentée de vous avoir donnè une maiſtreſſe, comme j'ay fait, ſans vous donner un coeur, dont vous ne vouliez pas. Ces paroles eſtoient trop claires pour laiſſer rien a douter a l'eſtonné Don
<pb n="120" facs="tcp:103293:64"/> Fernand. Il vouloit ſe retirer plein de confuſion, &amp; preſque au deſeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poir de ce qu'il entendoit; non pas tant pour l'amour de luy, que pour l'amour de Don Gabriel l'arreſtoit par derriere, &amp; vouloit voir la fin de cet de ſcene. Il eſt vray qu'elle devoit avoir quelque choſe d'agreable; mais avant que de paſſer plus avant, je crois, qu'il ne ſera pas hors de pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pos pour l'intelligence de cette a<g ref="char:EOLhyphen"/>vanture, de dire, comment la Vice-Reyne ſe trovoit ainſi de nuit dans ce lieu là.</p>
            <p>J'ay dêja parlé de la jalouſie, qui la tourmentoit depuis quelques jours &amp; qui luy feſoit obſerver tous les pas du Comte, qu'elle ſuivoit même quelque fois en perſonne. Elle ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pritauſſi bien que le Vice-Roy, qu'il entroit, tous les ſoirs dans le jardin, &amp; ne doutant pas, que ce ne fuſt pour y voir en ſecret Donna Angelica, elle s'y rendit ſur la nuit deguiſée en hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me, a fin de n'eſtre pas connuë Ce
<pb n="121" facs="tcp:103293:64"/> Palais de verdure eſtant lieu de tout le jardin le plus propre pour une en<g ref="char:EOLhyphen"/>treveüe: Elle jugea bien, qu'il au<g ref="char:EOLhyphen"/>roit eſté choiſi pour celuy de leur rendez-vous: Si bien qu'elle y fut les attendre, &amp; vit arriver, peu de tems aprez, Donna Angelica; mais comme c'eſtoit au Comte principale<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, qu'elle en vouloit, elle la laiſſa venir ſans luy rien dire. Il eſt vray que dans l'impetuoſité de ſon premier mouvement, quand elle fut proche d'elle, elle penſa ſe laiſſer emporter a quelque action plus conforme a ſa jalouſie qu'a ſon ſexe.</p>
            <p>Les eſpions, comme j'ay déja dit, en furent auſſitôt porter l'avis au Vice-Roy; &amp; le Comte eſtant arrivé la deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus, fut fort eſtonné de voir le pont levé. Il jugea bien, qu'il y avoit la quelque myſtere: il fit tout le tour du foſſé pour tacher de le demeſler, &amp; voir s'il n'entendroit pas quelque bruit, qui luy en peuſt donner con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance. Il avoit reſolu de ne point
<pb n="122" facs="tcp:103293:65"/> ſortir au moins du jardin, ſans ſavoir, a quoy la precaution de ce pont levé aboutiſſoit, &amp; il luy paſſa dans ce tems là mille imaginations dans l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit: Mais à peine il avoit achevé de faire cette ronde, qu'il entendit venir le Vice-Roy &amp; le Grand Maiſtre, dont il oüit une partie, de ce qu'ils diſoient, de derriere une Haye ou il s'eſtoit mis, pour les laiſſer paſſer. Il les vit entrer dans ce Palais, &amp; lever en même tems le Pont, ce qui fut un coup mortel pour luy: parce qu'il e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoit privé par la de tout eſpoir de pouvoir donner aucun ſecours a Donna Angelica. Jamais peine egale a la ſienne, ni douleur ſi ſenſible, ne doutant pas, que les ſuites d'une ſi cruelle avanture ne fuſſent trés-fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cheuſes pour la chere Dame. La ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité eſt, qu'elle eſtoit fort embarraſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſée de ſa perſonne. Dabord ſa ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe fut extreme d'entendre parler la Vice-Reyne, dans un lieu ou non ſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>lement elle croyoit, qu'il n'y avoit
<pb n="123" facs="tcp:103293:65"/> perſonne; mais, où elle l'attendoit ſi peu. Elle s'eſtoit levée, au bruit qu'a<g ref="char:EOLhyphen"/>voient fait le Vice-Roy &amp; le Grand Maiſtre, croyant que c'eſtoit le Com<g ref="char:EOLhyphen"/>te, pour aller au devant de luy; &amp; tout d'un coup elle entendit la voix de ſa Rivale qui feſoit des reproches a ſon Amant. La peur la ſaiſit; &amp; elle ne ſavoit que s'imaginer d'un cas ſi extraordinaire.</p>
            <p>La Vice-Reyne, qui ſavoit, que Donna Angelica eſtoit dans ce lieue là, ne parla dabord de la façon a ce perfide Amant, que pour l'obliger de luy faire une réponſe, comme elle de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiroit, que ſa Rivale peút entendre. Parlez ingrat, pourſuivit elle, voyant, qu'il ne diſoit mot, Que trouvez<g ref="char:EOLhyphen"/>vous en D. Angelica plus qu'en moy! Eſtce, parce que c'eſt une infidelle comme vous: car pour de la beauté &amp; de l'eſprit, vous vous y connoiſſez trop bien pour vous y eſtre meſpris. Encore ſi vous me pouviez dire, que c'eſt pour me vanger du Vice-Roy;
<pb n="124" facs="tcp:103293:66"/> mais lache, il n'y a aſſurement, que le plaiſir de la trahiſon, qui vous y a en<g ref="char:EOLhyphen"/>gagé: car ne vous ne deſavoüerez pas, que vous ne m'ayez tendrement aimée, &amp; que vous ne m'ayez dit mil<g ref="char:EOLhyphen"/>le fois, que ſi je voulois, vous ne ver<g ref="char:EOLhyphen"/>riez plus cette Dame, &amp; que vous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>viez jamais eu le moindre panchant pour elle; cependant, lorſque je vous aime le plus, que vous voyez, que mon coeur eſt tout a vous, &amp; que vous m'aſſurez de tout le vôtre, Per<g ref="char:EOLhyphen"/>fide, vous vous donnez a une femme, que vous me jurez', que vous n'aimez point.</p>
            <p>Dans tout ceci, il y avoit de l'agre<g ref="char:EOLhyphen"/>able &amp; du triſte pour les deux maris, Quand c'eſtoit quelque choſe qui ne plaiſoit point a Don Fernand, il feſoit un pas en arriere. &amp; l'autre le repouſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoit; &amp; quand c'eſtoit pour le Conte de Don Gabriel, le Vice-Roy le ti<g ref="char:EOLhyphen"/>roit par le manteau, &amp; ſon voiſin battoit froid. Ce n'eſt pas encore le tout, pourſuivit la Vice-Reyne,
<pb n="125" facs="tcp:103293:66"/> voyant qu'il gardoit toûjours le ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>lence, je veux que vous vous expli<g ref="char:EOLhyphen"/>quiez, &amp; je ne vous laiſſe point aller, que vous ne m'ayez dit, qui de Don<g ref="char:EOLhyphen"/>na Angelica ou de moy triomphe dans vôtre coeur. Si vous ſuivez, ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jouta-t-elle, le conſeil du Vice Roy, je ſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i bien, que ce ſeroit moy; car vous ſavez, qu'il n'eſt point de fem<g ref="char:EOLhyphen"/>me, qu il aimâr tant que moy, ſi je n'eſtois la ſienne. Mais ne ſuivez que le mouvement de vôtre coeur, &amp; apprenez moy, ſi vous nous trompez toutes deux, ou ſi c'eſt moy qui ſuis la trompée. Vous ſeule, Madame, vous l'eſtes, luy répondit alors le Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy, en qui le flegme Eſpagnol commençoit a prendre feu; &amp; vous l'eſtes doublement, pourſuivit-il, comme vous voyez, de me prendre pour le Comte, &amp; de vous imaginer qu'il vous aime. Vous ne me croyiez pas, pourſuivit-il, ſi proche de vous, ni m'apprendre tant de vos affaires. Non aſſurement, luy répondit elle,
<pb n="126" facs="tcp:103293:67"/> avec un grand eſtonnement, dont elle revint pourtant facilement, nean<g ref="char:EOLhyphen"/>moins je ne ſuis pas fachée, que ce ſoit vous, &amp; que vous ayez entendu, tout ce que j'ai dit, car vous ſavez, ſi vous meritiez rien moins que cela, &amp; ſi vous n'avez pas contribué plus que perſonne a vôtre des-honneur. Cela ſeroit bon a me dire, luy repartit le Vice-Roy, ſi j'eſtois ici ſeul avec vous; mais voici le Grand Maiſtre, qui vous entend, &amp; qui en pourra rire. Le Grand Maiſtre, luy repli<g ref="char:EOLhyphen"/>qua la Vice-Reyne, a trop de part a l'avanture de ce ſoir, pour en rire tout ſeul; &amp; s'il veut prendre la peine de chercher dans ces chambres, il y trouvera une Dame de ſa connoiſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, qui n'eſtoit pas venuë ici pour luy. Donna Angelica, qui n'eſtoit pas fort loin de la, entendoit tout ce diſcours, &amp; Dieu ſçait, ſi deſſors elle commen<g ref="char:EOLhyphen"/>ça d'avoir peur. Le Grand Maiſtre, qui comprit bien, que c'eſtoit de ſa femme, que la Vice-Reyne vouloit
<pb n="127" facs="tcp:103293:67"/> parler, n'en fit que rire, ne voyant point d'apparence a cela; &amp; il luy ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondit, qu'il ne croyoit pas, que le rendez-vous fuſt pour deux Dames, puiſqu'il n'y avoit qu'un Galand. Il eſt vray, luy repartit elle, mais c'eſt auſſi pour Donna Angelica que le rendez-vous eſtoit donné. Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel luy demenda, ce qu'elle y venoit donc faire. La même choſe que vous, luy répondit elle, quoyque je n'y aye pas mieux reuſſi. Mais, Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dame, luy dit Don Gabriel, vous vo<g ref="char:EOLhyphen"/>yez bien, que je n'ai pas raiſon d'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jouter foy à vos paroles, car par vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre propre aveu, vous eſtes jalouſe de ma femme: neanmoins ſi vous me la pouvez faire voir ici, je vous en croi<g ref="char:EOLhyphen"/>rai. La Vice-Reyne luy ayant repon<g ref="char:EOLhyphen"/>du qu'il ne tiendroit qu'a luy, Don Fernand dit, qu'il falloit envoyer chercher de la lumiere a quoy elle ſe voulut oppoſer, n'ayant pas envie, qu'ils la viſſent en l'equipage où elle eſtoit: Neaumoins l'ordre en fut
<pb n="128" facs="tcp:103293:68"/> donné, &amp; on courut au Palais pour avoir des flambeaux.</p>
            <p>Le Vice-Roy n'avoit pas raiſon d'eſtre fort ſatisfait de la Vice-Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>ne; mais outre qu'il ne l'aimoit gue<g ref="char:EOLhyphen"/>re, il oyoit bien qu'a rendre juſtice aux gens tout le tort n'eſtoit pas du coſte de ſa femme, &amp; qu'il eſtoit ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte qu'il partât la peine d'une folie qu'il avoit faite. Cependant avec tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ces raiſons, qui eſtoient contre luy, &amp; dont il tâchoit de ſe convaincre, il ne laiſſoit pas d'avoir un grand mal de coeur, quand il conſideroit que Don Gabriel eſtoit le teſmoin de ſa honte. Il falloit, pour que les cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes fuſſent du moins égales, qu'il luy fit voir Donna Angelica; &amp; il mo<g ref="char:EOLhyphen"/>vroit d'impatience qu'on apportât de la lumiere. Cette mal heureuſe A<g ref="char:EOLhyphen"/>mante eſtoit dans un plus grand em<g ref="char:EOLhyphen"/>barras d'eſprit &amp; de corps, qu'on n'aura de la peine a s'imaginer. Elle s'eſtoit cachée ſous des buiſſons; mais depuis que l'on parla d'avoir des
<pb n="129" facs="tcp:103293:68"/> flambeaux, l'allarme la prit ſi fort, qu'elle ne crut pas qu'il y eût-la de<g ref="char:EOLhyphen"/>dans aucun lieu de ſeureté pour elle. Elle voulut s'enfuyr; mais elle trou<g ref="char:EOLhyphen"/>va le pont gardé. Que fera-t-elle; Elle tournoit tout au tour du foſſé de<g ref="char:EOLhyphen"/>mendant à la nuit, les larmes aux yeux, de redoubler ſes tenebres pour la ſauver du malheur qui la menaçoit, aimant mieux ſe jetter au milieu de l'eau qu'elle voyoit devant ſes yeux, que d'eſtre expoſée a la riſée de ſes plus cruels ennemis; Quand tout d'un coup elle vit paroiſtre au travers des tenebres le bout d'une planche, qui vint s'appuyer ſur le bord du foſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſé ou elle eſtoit. Elle en eut peur da<g ref="char:EOLhyphen"/>bord, &amp; ſe raſſurant peu a peu, ellé ex<g ref="char:EOLhyphen"/>amina ce que c'eſtoit, &amp; elle ne ſavoit d'ou un tel ſecours luy pouvoit venir ſi ce n'eſtoit du ciel. Elle ne balança point pour s'y expoſer deſſus &amp; tâ<g ref="char:EOLhyphen"/>cher de paſſer de l'autre coſte; mais a peine elle fut au milieu, qu'elle ren<g ref="char:EOLhyphen"/>contra un homme, qui vouloit auſſi
<pb n="130" facs="tcp:103293:69"/> paſſer du ſien. Sa peur redouble; &amp; elle eſtoit ſur le point de s'en retour<g ref="char:EOLhyphen"/>ner, ſi elle n'euſt eſté arreſtée par la voix de cét homme, qui luy dit, Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dame eſt cevous. Ah Comte, luy répondit elle avec une joye qu'on peut s'imaginer, Que le ciel vous envoit a propos, pour me delivrer du plus grand malheur, qui me peût arriver. Le Comte, car c'eſtoit luy même, luy donna la main, &amp; luy dit, qu'il y avoit plus d'une heure, qu'il cherchoit le moyen de la pouvoir ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>courir, &amp; que c'eſtoit par un grand bonheur, qu'il avoir trouvé cette planche au fond du jardin.</p>
            <p>Leur diſcours ne fut pas long, le tems preſſoit, &amp; les flambeaux, que le Vice-Roy avoit envoyé chercher, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roiſſoient dêja dans le Palais de ver<g ref="char:EOLhyphen"/>dure. Ils retirerent ſeulement la planche, &amp; l'ayant laiſſe tomber dans le foſſé, ils gagnerent par un che<g ref="char:EOLhyphen"/>min un peu eſcarté, le pluſtôt qu'ils peurent, la porte par laquelle ils a<g ref="char:EOLhyphen"/>voient
<pb n="131" facs="tcp:103293:69"/> couſtume d'entrer pour aller ſonger a leurs affaires, &amp; ſe mettre en ſeureté du coſté des jaloux. Ils les virent en paſſant tous trois fort em<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſez a chercher la belle fugitive. Il n'y eut cabinet, ſale, ni chambre qu'ils ne viſitaſſent les uns aprez les autres, point de buiſſon qu'ils ne ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>coüaſſent, point d'herbe un peu hau<g ref="char:EOLhyphen"/>te qu'ils ne foulaſſent; &amp; enfin point d'endroit ſi retiré &amp; ſi caché qu'il fuſſe, qui ne fuſt reconnu non ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment par les maiſtres, mais par les eſpions mêmes, qui aſſuroient tous avoir veu entrer de leurs propres yeux deux perſonnes dans le Palais de verdure, &amp; la Vice-Reyne l'aſſu<g ref="char:EOLhyphen"/>roit encore plus fortement que tous les eſpions, &amp; adjoûtoit même a la verité de l'Hiſtoire, pour qu'on ne doutât pas, que ce ne fuſt Donne An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelica, qu'elle l'avoit veuë, touchée, &amp; ſuivie durant quelque tems. Le Grand Maiſtre en rioit &amp; avec raiſon: Il prenoit même plaiſir en ſe mo<g ref="char:EOLhyphen"/>quant
<pb n="132" facs="tcp:103293:70"/> d'eux de les faire courir tantôt d'un coſté &amp; tantôt de l'autre.</p>
            <p>La Vice Reyne eſtoit dans un de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeſpoir qui ne ſe peut exprimer. Elle proteſtoit qu'elle ne ſortiroit point du jardin, qu'elle ne l'euſt trouvée. Don Gabriel raillant toûjours vous verrez, diſoit il, que le dangereux Comte Henry nous l'aura enlevée; car enfin vous m'avoüerez qu'une ſemme toute ſeule ne peut ſortir d'ici que par enchantement, quand le pont eſt levé. Il y eut la deſſus pluſieurs conteſtations, &amp; des opiniaſtretez de part &amp; d'autre qui ſe terminerent enfin a la confuſion commune du Vice Roy &amp; de la Vice Reyne, qui las de tant chercher inutilement com<g ref="char:EOLhyphen"/>mencerent a pendre le chemin du Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>lais. Don Fernand voulut nean moins que le pont demeura levé toute la nuit, &amp; qu'on fiſt garde dans le jar<g ref="char:EOLhyphen"/>din, pour y revenir le lendemain au matin.</p>
            <p>A quoy aboutira tant de precau<g ref="char:EOLhyphen"/>tion,
<pb n="133" facs="tcp:103293:70"/> luy dit le Grand Maiſtre, qu'a encherir ſur dê ja tant d'hiſtoires. Tantôt c'eſt un voleur, qui s'eſt cache dans le cabinet de ma femme; tantôt c'eſt un Galand transformé en une Dame de campagne, &amp; enfin pour couronner de ſi belles avantu<g ref="char:EOLhyphen"/>res, c'eſt ma femme, que je dois trou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver de nuit dans le jandin avec le Comte Henry, ou je rencontre la vôtre qui vous prend pour ce jeune Galand. Que doisje inferer de tout ceci, Seigneur, adjoûta-t-il, ſi ce n'eſt que vous m'avez voulu donner la co<g ref="char:EOLhyphen"/>medie, qu'il faut achever, ſi vous le trouvez bon, dans la chambre de ma femme, que nous trouverons ſans doute endormie, pendant que vous vous donnez mille peines pour la chercher. Le Vice Roy, qui eſtoit enteſté de ce que ſes eſpions luy a<g ref="char:EOLhyphen"/>voient dit, &amp; dont il ne pouvoit dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ter aprez que la femme l'avoit con<g ref="char:EOLhyphen"/>firmé, le prit au mot; &amp; il voulut l'accompagner juſques dans ſon ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partement.
<pb n="134" facs="tcp:103293:71"/> Pour la Vice-Reyne, elle avoit dê ja gagné le devant laiſſant diſputer aux maris à qui des deux les auroit plus longues.</p>
            <p>Ils entrerent dans le Palais, &amp; ils rencontrerent dans la ſale des gardes le Major de la place, qui attendoit le Vice-Roy, pour luy rendre les clefs des portes de la ville, &amp; qui luy dit, que le Comte Henry venoit de ſortir par la porte du port, ou il s'eſtoit em<g ref="char:EOLhyphen"/>barqué avec une fort belle Dame, qu'il menoit avec luy. Une Dame reprit le Vice-Roy, en gerardant Don Gabriel pour obſerver ſa conte<g ref="char:EOLhyphen"/>nance. Vous verrez, luy dit le Grand Maiſtre en raillant, que ce ſera celle que nous cherchons. Le Vice-Roy, ſans répondre a la raillerie de Don Gabriel, demenda au Major com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment elle eſtoit faite. Mais il ne peut pas luy en faire un grand portrait parce qu'ils alloient fort vitte, &amp; qu'il n'avoit pas eu le tems de la con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderer. Neanmoins le coeur de Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ce-Roy
<pb n="135" facs="tcp:103293:71"/> tout allarmé, luy diſoit, que c'eſtoit donna Angelica: &amp; courant a l'appartement de cette belle; pour en ſavoir la verité, il trouva qu'an effet elle s'eſtoit éclypſée, &amp; en fut auſſi-tôt portet la nouveller a cét in<g ref="char:EOLhyphen"/>credule mari, eſperant qu'il ne per<g ref="char:EOLhyphen"/>droit point de tems, pour faire cou<g ref="char:EOLhyphen"/>rir aprez elle. Le Seigneur Don Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>briel en fut veritablement dabord un peu eſtonné; mais comme homme de bon ſens, a l'exemple du Vice-Roy, il ne voulut point trop s'en affliger; &amp; il luy dit, que ſa femme n'eſtant pas ce qu'elle devoit eſtre, on ne luy pouvoit pas faire un plus grand plaiſir, que de l'en avoir deffait: Si bien que le pauvre Vice-Roy affli<g ref="char:EOLhyphen"/>gé de tous coſtez, &amp; cocu par dela, alla ſonger luy même a ce qu'il feroit de la ſienne; mais il y avoit dans le monde tant de maris de ſa façon que ſe conſolant avec les autres, il ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolut enfin de la garder, &amp; je crois qu'il fit bien.</p>
            <q>
               <pb facs="tcp:103293:72" rendition="simple:additions"/>
               <l>Des Cocus le nombre eſt ſi grand,</l>
               <l>Qu'il n'eſt rien de plus a la mode;</l>
               <l>Dabord qui dit mari dit un homme commede,</l>
               <l>Et rarement on s'y meſprend.</l>
            </q>
            <pb facs="tcp:103293:72"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
